4

纸牌搭起来的房子，眼看着越来越高了。

我瞥了一眼旁边的觉。他的进展好像很顺利，已经在搭第四层了。觉察觉到我的视线，带着几分得意，故意把飘在半空的纸牌弄得滴溜溜直转，那是张红心4。

我压住心头涌起的将要输的预感，将意识集中到眼前的纸牌房子上。虽然只是将纸牌组合成三角形搭出金字塔的简单课题，但真正做起来就会立刻发现其中包含了所有锻炼咒力的必需要素。

首先，最主要的是要集中注意力。只要有一点点接触或者震动，甚至有一点微风吹过，纸牌房子就会倒掉；其次，需要有正确把握空间与位置关系的能力；此外，当纸牌房子搭到一定程度的时候，就要求具备能在关注整体的同时随时对细节做快速调整的技术。一旦察觉倒塌的前兆，就要尽快修好危险的地方。

顺便说一下，据说镝木肆星首次在完人学校挑战这个课题的时候，八十四枚纸牌的位置他全部了然于胸，刹那间便竖起了高高的金字塔。这段轶闻一直流传至今。哪怕是成年人，也几乎没人能够做到这一点，我猜想轶闻中恐怕带有某些夸张的成分吧。

在和贵园的时候，我们也曾经做过许多用手搭建纸牌房子的功课，不过那时候完全没有想到那是在给将来打下伏笔，我们还会在完人学校的能力开发教室遇到同样的课题。

“早季，要把基础垒垒好才行。”觉在旁边向我废话。

“现在才是决一胜负的时候呢。我不会输给你的，放心吧。”

“笨蛋。都是一个班上的人，争来争去有什么意思。看看人家五班吧，做得多好。”

我扫了一眼五班的情况。的确，五班全体差不多都是同样的进展状态，金字塔不断垒高。

“我们这边跟平时一样，还是他最厉害。”

确实像觉说的，瞬在班上是永远的第一名。他已经盖到了第七层，正在扩展第一层。瞬可以一次操纵两枚纸牌，用宛如蝴蝶展翅一般，班上没有任何人能学得来。我差不多稍不注意就会看他看得入迷。

“……但是，也有拖后腿的人啊。”

觉叹了一口气，向对面望去。觉身边的真理亚在速度上足可以同瞬匹敌，但是纸牌的组合方式太过杂乱，已经倒了两次了。不过每次她都能飞快重建，基本能够赶上我们的进度。

真理亚旁边的守则和她形成鲜明的对比，搭建方式小心到了几乎神经质的地步。那种安定性是全班数一数二的，速度大约勉强是整个班的平均数吧。

问题是对面的丽子。一眼看上去，她好像还没有把第一层完全搭好。

看到丽子的纸牌，连我都不禁为她捏一把汗。在和贵园里用手搭纸牌的时候，搭不好的孩子会紧张得手直发抖，而现在看一眼就能明白，丽子虽然是在使用咒力，纸牌也还是一样在颤抖。丽子毕业于黄金乡的德育园，我没有看到过她那时候的模样，但恐怕她一直都不擅长对付搭纸牌房子的课题吧。

而且丽子的笨拙也超乎常人的想象。好不容易感觉她快要把纸牌搭起来了，结果又一下子塌掉；终于以为她要凑起来，突然又全部散掉。尽是这样的不断重复。

“不行，再看下去连我都要给带坏了。”

觉摇摇头，转回自己的纸牌。

“只要有丽子在，我们班就永远都不可能赢。”

“什么呀，丽子是个好孩子。只不过有点儿没找到方法而已。”

嘴上虽然这么说，我自己也知道这是自我安慰。天野丽子无法顺畅使用自己的咒力。每次要解决课题的时候，必然会出现与意图相左的结果。

以前我们曾经做过类似传话游戏的课题，可能是为了培养意象还原能力。每个班排成一排，给最前面的孩子看一幅油画，然后这个孩子用咒力把意象做成沙绘拿给第二个孩子看，第二个孩子再将只看了一眼的沙绘尽可能忠实地还原出来，这样不断重复，直到最后一个孩子为止。最后做出来的沙绘与原来的油画最接近的班级获胜。

我们一班不论意象的形成还是传达能力，应该都是出类拔萃的。这其中最出色的依然还是瞬。瞬做的沙绘简直就像是在感光纸上复写的一样。接下来是真理亚。虽然不想承认，但不管是意象的正确性还是绘画才能，我怎么也不是她的对手。至于觉，如果排在第一的话会很紧张，但是由沙绘到沙绘的复制却很拿手。我倒是相反，对于仿照最初的油画做出意象来很有心得。守则颇有艺术家的才能，可以做出很让人吃惊的沙绘，而在正确性上恐怕至今也无人能出其右。

六个人的联合行动，经常是在丽子这里输得惨不忍睹。她所做的沙绘，说得尖刻一点，就好像濒死的螃蟹爬出的痕迹一样，不管怎么仔细观察、怎么发挥想象力，也看不出半点图画的模样。从第一位到最后一位，不管她排在哪个位置，一班所交出的图画，从来没有稍微像样一点的东西。

搭纸牌的冠军争夺战中，她的迟钝依然是决定性的。比赛规则是将全班所搭的纸牌房子合在一起计算层数，最多的班级获胜。但还有一个附加条件：全班都要搭到七层以上才行。

而且这一回，丽子还搞出了更加致命的失败。

至今我也不明白，在需要集中注意力的纸牌摆放竞技比赛中，究竟搞什么才会引发那样的事态，总之丽子的纸牌突然间弹了起来，跳过一个人，正好撞在了真理亚的纸牌房子上。

真理亚的房子虽然有些不稳定，但也已经搭到了班上第二的大小。这房子被撞之后，刹那间又变回平坦的纸牌堆了。

“啊……对、对不起！”

丽子的狼狈模样不用再说了。真理亚呆了一会儿，立刻又开始以之前一倍的速度搭建房子。真不愧是对房子倒塌已经习以为常的真理亚啊。可是从剩余的时间看来，就算是瞬和真理亚两个人一起，应该也来不及。果然，在真理亚的房子到达第三层之前，无情的笛声响起，比赛结束。

“对不起，我怎么会……”

比赛结束之后，丽子一直不停向我们道歉。

“没关系，别往心里去，反正我自己也会搞塌的。”

真理亚虽然笑着安慰丽子，但眼神总显得有些呆滞。

在这里介绍一下我所在的一班。班上的成员包括青沼瞬、秋月真理亚、朝比奈觉、天野丽子、伊东守，还有我渡边早季，一共六个人。全名一写出来应该就明白了吧，分班基本上是按照五十音的顺序进行的。由这个原则看来，我本应该是分在五班的，但不知为什么被分配到了一班。一班集中了我的三个好友，我猜这大概是为了让我尽早习惯完人学校的生活吧。

那一天放学后，我和真理亚、觉、瞬、守五个人沿着完人学校附近一条与水路平行的小径漫步。当然这也并不是故意要甩开丽子。这段时间，我们一班的六个人经常一起行动，不过在那样的大失败之后，我们猜丽子也不想看见我们，所以谁也没去找她。

“真想尽早随心所欲使用咒力啊。”觉伸了个懒腰说。

这一点上，大家都有同感吧。我们目前都只获得了使用咒力的临时许可，但不允许在町里使用咒力。只有在完人学校里忍耐了远比和贵园更长更无聊的学习时间之后，才能在最后的能力开发教室里获得解除咒力封印的许可。

“觉能随心所欲使用咒力的时候，我还是尽可能离远一点的好。”我讽刺说。

觉好像有点生气。“什么呀？”

“没什么。”

“我已经可以完美地操纵了，倒是早季很危险吧。”

“我觉得你们两个都很厉害了。”瞬像是劝架一样地说。

“就算瞬你这么说，我也不会有多高兴。”

觉把脚下的小石子踢向水路对面。

“为什么？”瞬的表情似乎真的不理解。

“我没乱说啊。我真觉得你们两个做得都很好。纸牌一点都没有乱飞。”

“啊……别再提那个了。”

真理亚叹着气捂住耳朵。

“少来这一套。瞬啊，你潜意识里根本就瞧不起我们嘛。早季，我说得对吧。”

实事求是地说，我确实也这么想，不过嘴上的回答却不是这样。

“不要把我想得跟你一样。瞬瞧不起的只有觉一个。”

觉正嘟嘟囔囔地抱怨，却突然停住了口。

“怎么了？”真理亚问。

觉伸手指向六七十米外的水路岸边。

“喏，看那边。”

我顺着觉的手指转过脸，只见那边有两个人影似的东西。脏兮兮的斗篷一样的布把全身裹得严严实实。

“……化鼠？”摆弄着自己红发的辫梢，真理亚低声说。

“真的。在干什么呢？”

瞬好像非常感兴趣。我也一样。说起来，以前还真没有在这么近的距离看见过化鼠。

“还是不要看的好吧。”守有点担心地说。

他的头发卷得很厉害，看起来好像头在爆炸似的。

“友爱园里的老师说过，就算看到化鼠，也不要靠近，更不能一直盯着看。和贵园没有人这么说过吗？”

当然说过，不过越说越会刺激好奇心，越会想要去看，这也是人之常情。我们慢慢朝化鼠的方向靠过去，观察它们的行动。

我想起自己还是孩子的时候从父亲那儿听到的话。看上去，化鼠们似乎被分配了水路疏浚的工作。水路的拐角处总有水流不畅、容易沉积的地方，从上流漂过来的垃圾就会堆积在这里。化鼠们用顶端带有小捞网的长竹竿，一刻不停地打捞着落叶和树枝。

如果使用咒力的话，这种工作大概一转眼就能做好吧。不过让人集中意识去做这种工作，确实也是太过单调无聊了。

“很努力嘛。”

“看它们那爪子，要想抓住捞网也挺难的啊。”真理亚同情地说。

“好像是哦。骨头长得和人就不一样，单单用两条腿站起来就已经很费力了。”

如瞬所说，虽然看不见化鼠们隐藏在斗篷里的脸，但抓着竹竿的两只前肢确实很纤细，就像啮齿类动物的前肢。支撑体重的后肢也是一副根本靠不住的模样。

“……都说了不要看了。”

守跟在距离我们稍远的地方，夸张地将脸背过去不看化鼠。

“哎……没关系的……啊、啊、危险！”

我们和化鼠之间的距离还剩二三十米的时候，觉叫了起来。一只化鼠想要把满满一网的树叶捞起来，但含有水分的树叶似乎比它预想的要重很多，这只化鼠的身子摇晃了一下，向前栽倒。

另一只化鼠发现情况不对，想要抓住它，可惜迟了一步。失去平衡的化鼠一头栽进水里。伴随着“噗通”的落水声，水花四溅。我们纷纷赶过去。

掉进水里的化鼠在距离岸边一米左右的水里挣扎。看起来它不会游泳，而且又有很厚的落叶和裹着全身的斗篷，连摆动身体都很难。

剩下的那只化鼠好像吓傻了一样，只知道团团乱转，连应该伸出捞网这种事情都想不起来了。

我深吸一口气，集中精神。

“早季，你要干什么？”真理亚惊讶地望着我。

“帮忙。”

“啊？怎么帮？”

“别和化鼠扯上关系。”后面的守用怯生生的声音警告。

“没关系，我只是把它从那边抓起来送到岸上去，轻而易举。”

“喂，难道……”

“不行！不能随便用咒力。”

“我也觉得不要用的好。”

我对大家都生气了。

“难道干看着它淹死吗！”

我静下心，用他人听不到的小声吟诵真言。

“但这样子还是很不好啊。”

“佛家讲究普度众生、慈悲为怀，老师教过的吧？”

我将意识集中到正在水中挣扎的化鼠身上。麻烦的是这家伙沉在水里的时间有点长了，枯叶之类的垃圾总是在干扰，让我没办法准确掌握化鼠的整体大小。

“……连着周围的叶子一起弄上来吧。”

瞬察觉到我的犹豫，给了我一个很有用的建议。我还给他一个感激的眼神，然后按照他的建议尝试去做。

周围的喧闹逐渐远去。

我用意志的力量将散乱的垃圾集中到一起，给予它上升的意象。巨大的泥块挣开水面张力，从水里浮上半空。

泥块中的水化作几道水流，重重落进河里。意识之网外缘的树叶扑簌扑簌地掉下去。垃圾里面应该有化鼠，但暂时还看不到。

我将垃圾块慢慢向岸边引导。大家纷纷后退，空出岸边的地方。

我把垃圾块轻轻放到路上，轻舒了一口气。

化鼠还活着。它在垃圾中脸朝下趴着，手忙脚乱地挣扎，一边低声呻吟，一边咳出混着气泡的水。在这么近的距离上看，可以发现化鼠的体型很大，若是站起来的话，恐怕会在一米以上吧。

“做得漂亮，像是用张大网捞起来的一样，完美的飘浮。”

“没有啦，还是多亏了你的建议。”

瞬夸奖我的时候，觉咬着嘴唇问：

“怎么办？这回的犯规要是被学校发现的话……”

“不被发现不就行了。”

“不被发现？我说的是如果被发现的话嘛。”

真理亚帮了我一把。“听好了，这件事情谁都不能说。为了早季，行吗？”

“行。”瞬轻松答应下来，那样子就像是有人找他借个笔记本一样。

“觉呢，行吗？”

“这个嘛，说是肯定不会说的，可要是露馅了呢？”

“应该没人看到。只要大家都不说就没关系。”

真理亚回过头。

“守？”

“什么？”

“什么什么……”

“今天没什么奇怪的事啊，我什么也没看到，我根本没看到化鼠。”

“好、好，好孩子。”

“但是，这家伙怎么办？”

觉皱着眉，低头望着被救上来的化鼠。

“这家伙不会跟什么人说吧？”

“说？化鼠能说话？”瞬似乎很有兴趣。

我朝化鼠凑过去。那东西一直趴在地上，根本没有起身的意思。是不是撞到什么地方了，疼得起不了身？可是另一头化鼠也在以同样的姿势匍匐在地。

化鼠非常害怕人类。我终于意识到这一点。

“喂，我刚刚救了你哦，知道吧？”我用尽可能柔和的语气对化鼠说。

“不要和化鼠说话！”守在不远处压低了声音叫。

“喂，听得见吗？”

湿透的化鼠那被斗篷头巾包住的头上下摆动，像是点头一样。显然四脚着地的姿势对它们来说更方便，它们就用这种匍匐的姿势靠近我，吻我的鞋子。

“这件事情要保密，知道吗？对谁都不要说。”

化鼠再次点头，好像完全听懂了我的意思一样。忽然间，我生出一股好奇心，想看看它们的脸长得什么模样。

“喂，看看这边。”

我轻轻拍了拍它的头。

“早季，别这样。”连真理亚都像是吓了一跳，劝我说。

“都说了不行……化鼠啊……”

守的声音听起来比刚才离得更远了。

“我说的话你听得懂吗？抬头让我看看。”

化鼠畏畏缩缩地抬起头。

我一直以为那会是类似野鼠一样很滑稽的脸，然而它真正的长相让我大受冲击。

由头巾下面往上看的，是我迄今为止见过的所有生物之中最最丑陋的脸庞。鼻子挤在一寸之内的空间里。与其说是老鼠，更容易让人联想起猪。生着细密胎毛的白色皮肤松松垮垮，上面有许多皱褶，皱褶深处的眼睛像是小小的串珠一样，正在滴溜溜乱转。兔唇裂得很深，黄色的门牙好像凿子，看上去仿佛是从鼻子里直接生出来似的。

“下——下下。师师师师师师师神——西西西西仙……大大大大大日日日日人人。”

化鼠突然发出叽叽喳喳的尖锐声音，开始说话。我不禁吓了一跳。

“在说话……”

真理亚低低说了一声。其他三个人都哑然了。

“你叫什么名字？”

“S@★#◎&‹”

我这么一问，化鼠用唱歌一般的调子鸣叫起来，嘴角流下白色的泡沫。虽然知道名字，但终究无法用文字写下来。

“看来不用担心这家伙打小报告了。”觉放了心，“谁都不知道它说的是什么啊。”

紧张气氛稍稍缓和了一些，大家笑了起来。但是，我仔细端详着化鼠的脸，不知为何感到浑身发冷。

那是一种隐藏在内心最深处的禁忌被触碰到的感觉。

“喊不了它的名字，咱们还是暂且给它加个识别的代号吧。”瞬想了想，说。

“看看它的刺青吧。”

出乎意料的是，最远处的守提出了有用的建议。

“刺青？哪里有？”

“好像是在额头上。据说刻有部族和识别个体的号码。”守转过脸说。

我提心吊胆地伸手将覆盖在化鼠头上的头巾掀开。化鼠像是训练有素的大型犬一样，老老实实地一动不动，头部一点点露出来。

“有了。”

狭长的额头与头顶之间，用青色的染料刻着“木619”几个字。

“这些字是什么意思？”

“肯定是化鼠的部族印记。”瞬说。

化鼠这种生物具有其他物种很少见的三个特征。

第一，就像化鼠这个名字显示的，它们从外表上看像是没有毛的老鼠，但体长则在0.6到1米左右。如果用两只后肢站立起来，大约会在1.2米到1.4米，其中特别大的个体基本上和人类差不多高。第二，虽然化鼠明显是哺乳动物，但却像蚂蚁和蜜蜂一样具有真社会性(1)，以部族为单位，以女王为中心，经营群居生活。这是由其祖先、原产于东非的裸滨鼠(2)处继承来的特色。小规模的部族也有两三百只工鼠，大一些的甚至可以有数千至上万工鼠(3)。第三，化鼠的智能远比海豚和黑猩猩更高，甚至可以说同人类的智能相仿。发誓对人类忠诚的“文明化”部族以向人类提供贡品和劳役为代价，换取人类对其生存的保障。这些部族都被赋予了汉字名称，通常都带有虫字偏旁。

譬如说，经常协助人类进行神栖六十六町土木作业的就是号称势力最大的大黄蜂族。此外还有黑褐蚁、斑虻、大蜻蜓、蜘蛛蜂、食虫虻、大锹形、灶马、拖足蜂、步行虫、斑蝥、木蠹蛾、龙虱、蟋蟀、青头蜈蚣、大螳螂、白蜡虫、螟蛾、灯蛾、寄生蝇、马陆、女郎蜘蛛、优草螽等等部族。在当时，这些部族都散布在小町的周边地带。

“‘木’这个字，大概是说‘木蠹蛾’吧。”瞬说。

“要是全部刻在头上，笔画数太多，反而会看不出来吧。”

“哦，那这家伙就是木蠹蛾族的工鼠了。”

木蠹蛾族合计不过两百头化鼠，是弱小部族中的一个。

化鼠对觉的话产生了敏感的反应。

“麻★蛾。麻蠹——蛾——部★族……Grrrrr。”

说了几声之后，化鼠的身体忽然开始颤抖起来，像是感到寒冷一样。

“好像觉得冷了啊。”

“全湿透了。而且化鼠一直都在洞里生活，本来体温就比较低吧。”瞬说。

于是我们解放了化鼠。两头化鼠全身趴在地上，以五体投地的姿势目送我们远去。走出一段之后，我回过头去看了一眼，它们依然匍匐在地，一动不动。

“到底只能用屎壳郎一样的战术了吧？”

真理亚说。这是距离救了化鼠那天之后一个月左右的事。

“太没意思了吧。”觉提出异议。

我们望着放在桌上的巨大黏土块，议论不休。

“那……做个大轮子，把球放在里面怎么样？这样的话，既可以转动轮子前进，也能控制球的方向嘛。”

我坐在桌子边上，摇晃着双脚发言。虽然是一时兴起想出的提案，不过却出乎意料地有种颇能行得通的感觉。

“这样的话，半路上轮子的强度会不够吧？球会把轮子压坏的。”

觉又开始挑毛病。我顿时生了气，正要反驳他的时候，瞬指出了更加重要的问题。

“要保证轮子旋转的时候全部贴地会很困难吧？假设其中一部分脱离地面，也可能被算作犯规吧。”

“……是啊。”

我顺从地放弃了自己的意见。

“光靠拍脑袋想恐怕想不出头绪，咱们不如先动手把黏土切了看看？我想，实际动手做一下，说不定就能弄明白制作出来的推球手该有多重了。”

我们按照真理亚的提议，决定暂且把黏土平分成两份，假定其中一半会被用于制作推球手，剩下的一半用来制作进攻手。

“就这么点儿啊。”觉失望地说。

“球有多重？”真理亚问。

瞬抱起胳膊。

“那东西是大理石的，我猜大概有十公斤以上吧。”

“黏土全部加在一起，应该差不多重吧。也就是说，推球手最多也就是大理石球的一半。”觉叨念起来。

“但是，黏土这东西一旦变干或者烧过之后就会变得很轻吧？”

“对的！所以，最终推球手的重量只会有球的三分之一左右。”

虽然大家全都面露愁容，但因为这一回瞬附和了我的意见，所以唯独我一个人的脸上露出了笑容。

“那，果然还是只有从后面推了。”守小声嘟囔道，“白绕了一圈嘛。”

运球淘汰赛于五天后开赛。也就是说，在这五天时间里，各班必须决定己方的基本战略，而用黏土制作推球手和攻球手，更需要不断练习，力争达到操作自如的程度。

在这里说明一下运球比赛的规则。两个班级分成运球方和拦截方。运球方在赛场上推动一个巨大的大理石球，如果能够落到指定的洞里就可以得分。拦截方当然就是要努力阻止大理石球掉进洞里。两个班级各运一次球，单次时间十分钟。双方都得分的时候，以进球时间短的一方为胜。

比赛当然只能使用咒力进行，但同时也有很多限制条件：不得以咒力直接接触球和赛场。我们所能操控的只有用被分配的黏土制造出来的棋子，也就是运球方的推球手和攻球手，或者拦截方的守球手。此外还禁止让棋子在赛场上飘浮，因为如果让棋子浮在空中去推球的话，也就相当于仅仅给球加了一层缓冲而已，和直接用咒力推球没什么区别。

赛场在学校的后院，宽二米、长十米，场地表面铺了一层细砂，上面还种了不少花草，就算是用推球手直接推球，也需要集中很高的注意力。终点洞穴由比赛的拦截方任意开设在自己喜欢的地方。不过，除此之外的一切改造比赛场地的行为，比如挖陷阱、做土山等都被规则禁止。

另外，只要是在允许的重量之内，不管棋子做成什么形状或者做多少个都没有限制。不过数量太多会很难控制。

还有一个重要的禁止事项：不允许直接攻击对方的推球手。不然的话，推球手遭到对方守球手的集中攻击，比赛一开始就会被破坏。不过得到攻击豁免的只有比赛之前预先被宣布为推球手的一个。如果使用多个推球手，从第二个开始就会暴露在毫不留情的攻击之下。所以不管哪个班级，推球手基本上只会有一个。

“那，这种样子的推球手行不行？”瞬说。

在他额头上，微微的汗珠闪烁着光芒。能按照大家七嘴八舌的意见将黏土任意加以变形，这份技术除了瞬之外谁都不行吧。

这个推球手的整体是一个矮胖的锥体，底部如船底一样是浅浅的V字形，仿佛要在赛场上滑行一般。为了控制球的左右运动，正面还有两只夹角呈120度的臂肢。最终的形状不禁让人想起张开双臂的人偶。

“不错嘛。简单归简单，还是挺帅的。”真理亚评论道。

“这样的话，接下来是攻球手了吧。瞬专心操纵推球手，剩下的人负责别的吧。”

觉顺势就给我们的讨论加上了总结，明明也没人邀请他。

“一班的讨论怎么样了？”

远藤老师笑嘻嘻地探进头来。他有一张圆圆的脸，又加上头发和胡须没有什么明显的分界线，所以得了一个“太阳王”的古怪绰号。

“好不容易才把推球手的形状决定下来。”

觉带着几分得意，把刚刚做好的模型指给远藤老师看。

“是吗？这么短的时间，就做到这么好了啊。”

“嗯，正打算把它硬化。”

“谁控制推球手呀？”

“瞬。”

“果然是瞬啊。”远藤老师重重点了点头，“那，接下来就是攻球手了。除了瞬的四个人，要好好分配哦。”

“是！”我们朝气蓬勃地回应道。

在那之后，经过反复的争论，我们最终决定做五个攻球手。瞬同时控制推球手和一个攻球手，剩下的一人控制一个。

在这期间，谁都没有意识到：一班不是应该还有一个成员吗？

第一战的对手是五班。这算是抽到了上上签吧。大家私下里都认为，从整体上看，棋子精妙的三班基本上是遥遥领先的冠军候补，能够与之抗衡的大约只有我们一班和以狡猾著称的二班了。

猜拳的结果，我们先做运球方。虽然是序幕战，但我们也带着极度的紧张打量五班的守球手。六块墙壁形状的守球手正在轻微地左右摆动，看起来是打算覆盖整个赛场，堵塞我方的前进之路。

我们五个人组成圆形战阵，各自在心中念诵真言。

“和预想的一样，最平凡的战略。”真理亚有点开心地说。

“这样的话，连三十秒都不用吧。”觉窃笑起来，像是已经胜券在握了一样。

“中央突破。”瞬小声向全员指示。

“这种防御措施，不管从哪里前进都一样。赛场中间一带好像最平坦。”

我方的推球手和攻球手一出现在赛场上，五班学生的脸上顿时出现了明显的惊慌之色。

带着臂肢的推球手，慢慢地在赛场上滑行，停在球的后面。

接着，五个攻球手整然有序地散开。三个在球的前方停下，组成一个三角形，剩下两个守护球的两侧。

作为先锋的三个，形状都是细长的三角锥，尖锐的顶端向着前方，正中的棱接地，看上去犹如纸飞机一般。守护侧面的两只则是重心很低的扁扁的圆柱体，表面有许多突刺。这些突刺虽然没有什么实际的意义，但看上去让人有种更加结实的感觉。

“双方都要公平竞赛。通力合作，拼尽全力，直到最后。明白吗？”

“太阳王”庄严地宣布，随后吹响了宣告比赛开始的笛子。

先锋的三个攻球手慢慢前进。推球手也开始慢慢加力，不过沉重的大理石球还没有动。从开始推至球开始动的这段时间需要非常小心。如果在推球手上施加过多的力，弄不好会把推球手碰坏。当然了，瞬绝不可能做出这种蠢事。

被当作守球手的六块墙壁仿佛完全被我们的气势压倒，简直都没有勇气上前，只知道继续着毫无用处的左右晃动。

动了。球慢慢旋转起来，向前滚去，它的速度逐渐加快，在赛场上勇往直前。配合球的运动，先锋的三只向中央冲去。

五班终于发现了我们的意图，想要把守球手集中到中央，但已经来不及了。所谓不费吹灰之力，说的就是眼下的情况吧。三只先锋撞上了对手本应该更重的墙壁，轻而易举地将之一举冲散。紧跟着，大理石球轰响着冲了过去。我负责的是先锋的左后方，与对手的接触仅仅是一刹那而已。

一旦防线被突破，五班便再没有回天之力。大理石球笔直朝着终点的洞穴滚去，带着痛快又恶毒的声音落进洞里。只有26秒。比最乐观的觉的估计还要快。

“不管怎么说，对手这么弱，实在也太没意思了。”觉说。

“真的。对方简直就像完全没有守球手一样啊。”

就连平时沉默寡言的守也是同样的看法。不过太大意的话，说不定会发生什么意料之外的情况。

“对方可还有攻击赛呢。”我努力想把已经松弛下来的气氛重新拉紧，“要知道，现在还没有完全胜利。”

“和胜利也差不多了吧。不管怎么说，他们要在26秒以内落进洞里，根本不可能吧。”觉还是笑嘻嘻的。

“现在还不知道会发生什么，不能大意。”瞬说。

我们把五个守球手运到赛场上。

但是，看到五班准备的棋子，我们全都怔住了。

因为他们的守球手太过平淡无奇，没什么特殊之处，所以我们都以为他们这次运球的棋子充其量也就是这种水平了。然而实际却出乎我们的意料，敌人撞上了大运，想出了出人意料的计策。

“什么呀，这是？”真理亚低声说，“六个都是同样的形状嘛。”

确实，五班的棋子全部都是犹如撞木一样的长方体，全身上下还插满了臂肢。

“这些家伙，把六个都用作推球手啊。”瞬喃喃地道。

这时候，“太阳王”在一模一样的六个棋子当中挑了一个，用笔在上面画了一个红色的双重圈印记。这大概就是唯一一个不可攻击的推球手了。

“不过从第二个开始的推球手应该可以攻击吧？可这样一来他们就没有棋子能拿来防守了……”

对于我的疑惑，觉回答说：

“就算被撞坏了一两个推球手也没关系。他们大概是想六个一起推，用球本身的运动撞开守球手。”

如觉所料。开始的笛声一吹响，球就动了，而且眼看着不断加速。

我们的守球手当中，四个是制门器（Door Stop）一样的形状。原本是打算用它们嵌进球体下方，争取阻止球的运动，或者干扰球前进的方向。可是其中两个因为对方的球速太快，嵌入进去之前就被弹飞了。

剩下的两个从侧面攻击没有红印的推球手，并且漂亮地推倒了其中的一个，但剩下的五个推球手的势头没有半点衰减。

“不好！照这样下去……”觉叫道。

确实，对方的球速比我们刚才更快。如果直接冲向终点，我们在时间上就要输了吧。

作为我们团队王牌的第五个守球手出现在赛场的中央。瞄准了球的前进路线。

“靠你了，瞬！”觉叫道。

第五个守球手是厚厚的圆盘形状。在其底部的中心，有一个大大的凸起。对手的球一旦滚上来，圆盘就会以这个凸起为中心迅速旋转，将球的前进方向做一个一百八十度的改变。这是瞬的天才构想。

球以猛烈的势头接近第五个守球手。只要是瞬，足可以把握住一刹那的机会，将圆盘转动起来。

但是球的速度太快，引发了未曾预料的现象：球撞到地面上一个细微的凹凸处，低低跳了起来。

为了不让球飞过圆盘，瞬使圆盘稍稍后退了一点。

大理石球撞上圆盘的刹那发出了一声难听的爆响，就像是硬东西碎掉的时候发出的那种。圆盘虽然飞速旋转，但球却在圆盘上再度跳起，前进路线基本上没有什么变化。

“完了……”觉彻底失望了一般，喃喃自语。

用这样的速度冲向终点，不要说26秒，就连16秒都用不了吧。就在我垂下头的时候，真理亚叫了起来。

“啊，啊！快看！”

我抬起头，未曾想到的景象跳入眼帘：球速太快了，五班已经完全陷入了无法控制的状态。

推球手当中的一个被卷上了旋转的球体，随即掉在球体前面，紧接着便被压得粉碎。

一侧的推球手力量消失了，推动球的力量失去平衡，球体歪向了一旁。

到这时候，已经不可能拦住球了。球体以迅猛的速度从终点旁边滚过，而且继续势头不减地向前滚去，一直滚出赛场之外。

“五班无法继续比赛，一班获胜。”

这还是第一次感到“太阳王”的声音恍若天籁一般。

“赢了！”

“第一场赢了！”

“五班自取灭亡了啊，那样的战术本来就行不通嘛。”

我们牵起手欢庆的时候，忽然发现瞬一个人落在圈子外面。

“怎么了？”我问。

瞬望着手上第五个守球手的圆盘，脸色沉重。

“糟糕啊，有点裂了。”

“啊？”

大家全都围到瞬的身边。圆盘是以高温烧制而成的，强度应该没有问题。就算托着沉重的石球做水平旋转，也应该完全承受得住。但是，我们都没想到还会有大理石球跳起来从上面砸向圆盘的情况。

“哎呀，接下来说不准要赛一场还是两场，这东西不能用了吗？”真理亚问。

“唔，依我看，下一回弄不好只要球往上面一压就会碎掉。水平旋转改变方向的战术肯定不能用了。”

“那下一回只能靠四个出战了吗……”

我们商量了半天善后事宜，然而短时间里也想不出什么办法，只好等决定了对手之后再来讨论。

五个班级进行淘汰赛，会多出一个班。完人学校采取的方法是这样的：首先通过抽签，分别让两支队伍比赛。各自的胜利者再进行抽签，其中一方直接进入决赛，剩下的一方则同第一轮的轮空队伍对战，胜者进入决赛。

因此，根据抽签时的运气，有可能只要打两场就能获胜，也有可能不得不连胜三场才行。

我们姑且去观看了三班与四班的比赛。三班果然显示出不负众望的强悍攻守能力。

三班的推球手是具有复杂曲面的马蹄形，可以说完美地控制了球体。攻球手则与我们的相似，但感觉更加精练。

更让人吃惊的是他们的守球手战术。两只小人偶之间拉开一条完全未经高温处理的细绳状黏土，而且黏土绳的表面还是湿润的，有很高的黏着力。两只小人偶在球的前进路线上拉开泥绳，扯断之后散开。如此一来，由于从上面通过的球体的旋转，细绳自然就被卷上球体。缠上了细绳状黏土的球无法再保持笔直的前进路线，虽然最终还是抵达了终点，但时间上已经大幅落后了。

“这一手真漂亮。”觉心有余悸地说。

“咱们钻进死胡同了，总以为黏土只能烧硬了用。”

“看来他们很有自信啊，算准了只要能让对手多花时间，赢的肯定是自己。”

“决战的对手肯定是三班了吧。”

真理亚也很罕见地露出心悦诚服的表情。

三班以22秒对7分59秒的优异成绩击败了四班。接下来是我们和三班之间抽签，让我们松了一口气的是，我们直接进入决赛。

“呀，真幸运。”

“趁这时候好好考虑考虑怎么打决赛吧。”

“圆盘修不好吗？”

“以我的咒力，没办法把高温烧制的陶器恢复到原状。只能尽量做些应急处理。”

我们决定由瞬、我、觉三个人重新拟定战术，真理亚和守去观看三班和二班的半决赛。

“暂且先把圆盘裂开的地方粘起来吧。”

“能要点修补用的黏土吗？”

我这么一问，觉跑去找“太阳王”确认去了。结果被告知如果放弃现在的棋子，则可以换回同等重量的黏土。但因为能换到的黏土并没有做过高温处理，而放弃的棋子已经经过了煅烧，实际上会损失很多重量。

“没办法了。刚才楔形的守球手碎了一个，就拿它换一点黏土吧。”

把黏土涂在圆盘的裂缝上，瞬送出咒力使之硬化。剩下的黏土该怎么用呢？我把手里的黏土捏来捏去，无意间捏出一个像纸一样的单薄圆盘。

等一下，这个，难道说……

“早季，别玩了。”觉不高兴地朝我说。

“喂，我说，这个说不定能赢三班。”

“你在说什么？”

刚刚结束了修补圆盘工作的瞬瞪起圆圆的眼睛望向我。

“有什么好主意吗？”

我重重点了点头，将刚刚出现在脑海里的点子解释给两个人听。

“太厉害了，真是天才的主意。”

瞬的夸赞让我的脸一直红到了耳朵根。

“唔——虽然点子本身实在不光彩，但也是因为不光彩，对手肯定想象不到吧。”

觉还是一贯的毛病，尽可能地贬损我，不过那语气也是在赞同我的主意。

“觉，干吧。只有这样了。”

“是啊。”

“没时间了。”

我们分头将新得到的黏土拉长摊薄，接在圆盘的周围。因为不能几个人同时对一个对象施用咒力，所以只能进行手工作业。时间很紧迫，好不容易快要弄完的时候，真理亚和守冲进了房间。

“糟了！半决赛结束了！”

“对手反正就是三班吧？不过，咱们这边已经找到对付他们的办法了。”

觉的口气好像完全是他的功劳一样。

“错了哦。”真理亚说，“三班输了，决赛的对手是二班！”

(1)　真社会性（Eusociality），是一种在生物的阶层性分类方式中具有高度社会化组织的动物。一般认为真社会性动物具有三项共同特征：繁殖分工、世代重叠、合作照顾未成熟个体。——译者

(2)　裸滨鼠（Heterocephalus glaber），唯一一种具有类似蜜蜂、蚂蚁之类社会性昆虫的生活习性的群居性哺乳动物。——译者

(3)　工鼠（Worker），此处依照工蜂、工蚁等习惯译作工鼠。——译者

5

我们返回后院的途中，正碰上三班的人一个个走出来。

“我还以为决赛的对手肯定是你们三班呢。”我朝抱着推球手的弘搭话说。

“我们一直都占上风的。”弘似乎显得颇为不服。

“要是没有那场事故……”

弘举起马蹄形的推球手，像是要让我好好看看。那个推球手和地面摩擦的底部伤痕累累，侧面也掉了好大一块。

“怎么了？”

“事故啊，和对方的守球手狠狠撞到了一起。”

弘抚摸着推球手的破损处，像是很心疼。

“就在那时候，球朝反方向转过去了，我们花了一分钟时间才把它调回到原来的方向。”

“所以，结果是1分36秒比1分41秒，二班胜了。我们很不走运吧？”

班上年纪最大的美铃伸手搭在弘的肩头，长叹一口气。

“对手撞过来的时机实在是太糟了。”

“没办法，事故嘛。”

弘的声音里面隐藏着与话语相反的感情。

“小心点。”离开的时候，弘说，“决战还不知道会出什么事呢。”

不可否认，比赛前听到这样的消息，多多少少会带上一些主观想法。我们开始觉得，除了纯粹的比赛之外，还有别的东西掺杂在里面了。因此，当看到作为先攻方出现的二班推球手的时候，我们全都大吃一惊。

“那不是安着车轮的吗？”觉喃喃自语，一副难以置信的模样。

“咱们也讨论过这个方案，但是没办法做车轴，只得放弃。奇怪啊，应该只能用黏土的吧？”

瞬眯起眼睛仔细观察。

“不对，你们仔细看看，那不是车轮，是球。”

二班的推球手，在它的主体部分下面有个深深的凹槽，里面镶着一个球。从外面刚好只能看到一侧，所以看起来就像是主体部分上装了车轮一样。

“这不就跟小推车一样吗？稍微撞一下就会掉下来的吧？”觉冷冷地说，“既然这样就应该嵌得更深一点，才不会那么容易掉吧。”

“不对。球嵌得越深，就越容易卷进沙子，那可就不好弄了。所以我觉得他们这个样子恐怕不是那么容易动的吧？”瞬的语气也颇为怀疑。

“要是卷进沙子动不了的话，他们是不是打算用普通的滑行方式前进？利用球形车轮还能转动的时候，突破咱们的防护网，是这个意思吧？”真理亚冷静地分析道。

我们的疑问在比赛开始的时候就真相大白了。

“两个人……”

我不禁叫了起来。是二班的两个顶尖人物。只要看到良和明的视线方向，就知道两个人一起在向推球手集中精神。

良大概是在控制主体推球；明则是保证球形车轮不掉下来，同时把前进路上的砂石草木扫清，防止卷进异物。两个人的咒力在如此狭小的范围里交错，这种事情本身非常危险，而且两个人同时操纵一个推球手也有点浪费，但在这样的场合下显然也有相当充分的优点：因为球与地面的摩擦很小，咒力可以很好地从推球手传递到球体上。二班的球以近乎在与我们第一战中失控的五班球体的速度前进，同时还保持着完美的控制。

我方的守球手拼死牵扯对方的速度，但敌人的推球手自由自在地左右穿梭，走着之字形，轻而易举地绕过了我们的防线。

觉的守球手转过头来要去追赶推球手，结果同磨磨蹭蹭的守的守球手撞在一起，一同飞出了赛场外面。

“没辙了。”我长叹一口气，对瞬说。

“是啊。这个推球手太漂亮了。接下来只有靠早季的点子了。”

我们放弃了继续让守球手拦截的打算，都停了手观望战况。看到我们这副样子，二班的人肯定认为胜券在握了吧。但意气风发地前进着的推球手却突然在半途停了下来。二班的人显然是被弄糊涂了。

“怎么回事？洞不见了？”二班的学朝我们这边叫了起来。

“洞有的哦。”瞬摆出若无其事的表情回答说。

“有？在哪里？”

“这个好像没有告诉敌人的道理吧。”觉嘲弄道。

“喂，赶紧先把计时停下来。太奇怪了！”学不满地叫道。

“不行哦。总不能他们随随便便一说，就把计时停了吧。”真理亚叮嘱负责计时的四班学生说。

“别开玩笑了！洞都没有，还怎么比赛？”

“说了有的嘛。”

与怒不可遏的学形成鲜明对照，瞬的态度一直都很沉着。

“找吧，不过要花你们的时间。”觉嘿嘿笑着说。

就连作为同一战线的我看了那副样子都觉得有些过分了，对手看到了只怕更加愤怒吧。

“明明没有洞，凭什么白白浪费我们的时间啊！”

“所以说了有洞的嘛。要是真没有洞，算我们犯规直接出局，怎么样？”

瞬静静地这么一说，学带着怀疑的眼神沉默了。实际上，这一场口舌之争应该已经消耗了快有两分钟了吧。

“……藏起来了吗？”

二班的学生终于意识到这一点，开始一个个把眼睛瞪得老大，满赛场寻找终点，然而怎么也找不到。

“这是犯规吧！”

学又一次咬牙切齿地喊了起来。

“应该没有规则说不能把终点藏起来吧？”

“有！在赛场上动手脚，明显是违反规则了！”

“但是，我们可没在赛场上动过任何手脚哦，要给个提示么？”

志得意满的觉看起来要多嘴了，我赶紧拦住他。

“等到最后再揭开谜底。现在是用他们的时间对吧？越晚找到对我们越有利。”

学慌慌张张地又回去找终点了。最终又花了一分钟时间才找到。当然总不可能一直找不到。终点的洞口是盖在圆盘下面的，圆盘表面伪装得和沙地非常相似，而且像潜伏在海底的鳐鱼一样把圆盘上下晃了好几回，把周围的砂石盖在上面，尽量混淆分界线（和觉吹嘘的相反，真要是追究有没有对赛场动手脚的问题，这恐怕也算是对竞赛规则打擦边球的行为了）。

二班对于该怎么用攻球手移开盖在终点处的圆盘，先做了一点不成功的尝试，不过很快想出了正确的办法。他们把大理石球推到圆盘的上面，由黏土硬化而成的圆盘承受不住超过十公斤的重量，两秒钟之后便碎成了两半，连着球一起掉进了洞里。

“啊——啊，果然还是撑不住啊。”

“不过已经充分达成使命了。二班花的时间超过三分钟。这样的话，我们可以轻易获胜了吧。”

觉又开始自以为是地说。不过在这时候，我们全班人都被一种乐观的气氛俘虏了。我们都以为，就算二班的守球手再怎么优秀，也不可能拖住我们三分钟之久吧。

等到攻守转换，我们的推球手登场的时候，每个人依旧信心十足。

情况变得复杂化，是从二班十只以上的守球手开始进行疯狂的波浪式攻击的时候开始的。一个人操纵两只以上的守球手拼命撞击我方的攻球手，毫不顾忌自身的损耗。对方的数量太多，我们没办法尽数防御，突破防线的几只纷纷撞上球体的侧面。

瞬一面躲避对手的纠缠，一面冷静地向前运球。我方有那三分钟作垫底，没必要着急。

前进到赛场一半虽然花费了将近五十秒钟，不过已经可以看到终点了。敌人的守球手数量固然众多，但基本上都很轻，就算撞上来也没什么影响。我们不禁都感觉胜券在握。

恰恰就在这个时候。

就好像是被什么东西拽住了一样，球猛然停了下来。瞬大吃一惊。接着，就在他向推球手上加力，想要再度推进的时候，事情发生了。

以极快的速度从斜前方飞来的守球手掠过球体，撞上了我们的推球手。

伴随着犹如敲击金属般尖锐的声音，陶器碎片四散飞射。

我们倒吸一口冷气，一个个目瞪口呆。相撞的守球手掉出了赛场，推球手左边的臂肢也被撞断了。

比赛虽然没有停止，但我们和二班的学生全都停下了动作。只有一个人除外。

从斜后方靠近的对方的守球手开始推动我们的球。大理石球慢慢地转动起来，滚出了赛场。

谁干的？我茫然地向二班的人望去，眼睛里映出的是学抿嘴偷笑的神情。我打了一个寒战，情不自禁地移开了目光，仿佛看到了什么不该看的东西。

“喂！干什么！”觉怒吼道，“这……这……”

面对如此过分的情况，觉连话都说不下去了。

“抱歉，事故啊。”学摆出一本正经的模样说。

“事故？是个借口吧？”真理亚叫道。

“好了，停止计时。”

“太阳王”插进我们中间。他来的时机恰到好处，看来应该是一直在什么地方观察着我们的比赛吧。

“非常遗憾，因为偶然的事故，决赛平局。”

“什么！这种事情不是他们犯规吗？！”

瞬很罕见地强烈抗议道。

“哎呀，这一次是偶然事故。判定一班和二班同时获胜，如何？”

既然教师已经这么说了，学生当然也没有办法再说什么。

令整个年级狂热的运球淘汰赛，便是以这样一种谁也未曾预想的形式谢幕了。

“难以置信。绝对是有意撞的！”真理亚简直愤怒得无法自制。

“就跟比赛之前三班说的一样。”

“是啊。肯定不是事故。”守也持同样意见。

“那家伙肯定算好了时间。”

觉以恍然大悟的语气说。

“擦着球飞过去，撞上推球手的臂肢，这个肯定也是计算好的。瞬也这么想吧？”

瞬一直抱着胳膊，沉默不语。

“怎么了？难道连你都相信那是事故？”

瞬摇摇头。“不是……我在想那之前的事。”

“之前的事？”

“我这里的推球手忽然停下来的事，就好像撞到了什么墙壁一样。”

“啊？”

“没弄错吧？”

“嗯。推球手的感觉，唔，有一种说不出的奇怪。地上明明没有什么大的起伏。”

我们全都哑口无言。瞬的感觉比我们任何一个人都敏锐，而且他也不是喜欢乱说话的人。

但如果真如他说的一样，那就只能认为是有人使用咒力拦住了我们的推球手。以咒力直接接触球体固然是犯规，而对其他人施加咒力的对象强行干涉，则是更加严重的问题——明显违反了伦理规定。万一两股咒力撞到一起，会产生犹如彩虹一般的干涉条纹，空间也会扭曲，并引发极其危险的事态。

也就是说，二班之中，恐怕存在将践踏规则视若常事的人。

单单这样想一想，便有一股强烈的不安攫住了自己的心，仿佛连脚下的大地都裂开了一样。那一天，我们一言不发地踏上了回家的路。恐怕每个人的心里都怀着深深的不安。不过在那个时候，对于在心中的障壁另一侧蠢动的恐惧，我们还并不清楚那到底是什么。

青春期的时候，再细微的烦恼感觉上也好像世界终结一般。不过，年轻的跃动之心，容不得苦闷情绪停留太久。过了一阵，就连当初为什么烦恼也想不起来了。

而且讽刺的是，忘却这样一种心理防卫机制也会将真正重要的问题如同不值一提的烦恼一般一并由意识中抹去。

运球淘汰赛结束之后，取代它引起我们重点关注的，是完人学校规模最大的活动：夏季野营。这个名字听起来就很有趣，实际也是一项充满惊险的活动。它的内容是由学生们自己乘皮划艇溯利根川而上，在野外搭起帐篷度过七天的时间。除了日程由教师调整、防止几个班级相互冲突之外，其他的一切计划都交给学生自己安排。自从成长仪式的时候去过清净寺以来，这还是第一次到八丁标的范围之外，单单这样想一想，就已经有了耐不住的紧张和兴奋，仿佛将要踏上另一个星球一般。

交织着期待与不安的焦躁感随着一天天过去的日子变得愈发高涨。我们坐立不安。每次碰到一起，都会就不知从哪里听来的小道消息、毫无根据的臆测、还有我们的计划说个不停。虽然这样得不到什么具体的成果，但这种共享消息、互相交谈的做法，多多少少可以缓解我们的不安。

因此，虽然运球淘汰赛的谢幕令人不快，但不快并没有在我们心中残留太久。我们既没有注意到长期缺席的天野丽子的名字已经消失不见；也基本上没有关心过校园里不知从何时开始再也看不见踪影的另一个学生：片山学。

显然，这些都是我们的思想本身一直处在严格管理与巧妙诱导之下的证据。

“早季，好好划。”

觉在身后开始了差不多第三十回的抱怨。

“我在好好划啊，是你没配合好吧？”

我也扔回给他差不多第三十次同样的回答。划皮划艇原则上是男女搭配一前一后协同作业，但若是双方不能好好配合，两个人的力量相互抵消，就会陷入越划越无法前进的状态。在这个意义上，我和觉的配合虽说是抽签的结果，但也是能想到的最糟组合了。

“啊——啊，和那一组怎么差这么多啊？”

真理亚和守的皮划艇，一看就是很轻快的模样。仅仅在出发前一天听了两个小时的讲解，看上去就好像已经配合了多年一样。特别是守，很难得地显出游刃有余的模样，一边划，一边还拿河水做出喷泉、在天空画出彩虹，博取真理亚的欢心。

“好好看看哦，人家那一组分明就是守在配合真理亚嘛。我坐在前面，看不到后面的动作，只有你来配合我啊。”

“人家那是前面的真理亚划得好，后面才能配合得起来。早季你根本就是在看风景，一点都没划嘛。”

觉又开始抱怨，这些话当然都是他死不认错的借口。

初夏时节，宽广的河面上凉风习习。我把操桨的手停了一会儿，摘下麦秸帽，任凭河风吹拂自己的头发，又敞开像披风一样披在肩头的毛巾，想要吹干汗水湿透的T恤。橡胶制的救生衣虽然是个累赘，但说不准什么时候皮划艇就会翻掉，所以还是不能脱。

放眼望向河岸，眼帘内全都是大片大片的芦苇丛。不知哪里传来大苇莺啾啾的鸣叫声。

忽然间我发现皮划艇开始以前所未有的顺畅劈波斩浪一路前行。有那么一瞬间我还以为觉痛改前非，开始用心划船了，然而那是不可能的。

回过头，果然，觉正侧躺在皮划艇里，一只手托着自己的侧脸，另一只手轻触水面，正在体会小艇的速度感。

“你在干什么？”我厉声喝问。

觉抬起眼睛。“河水让人心情愉快。不像海，飞沫都咸得要命。”

完全是顾左右而言他。

“尽量不用咒力，只用桨往上游划，划到划不动为止——这话是觉你说的吧？现在又放弃了？”

“笨蛋，顺流而下就算了，逆流而上的时候哪有用手划的道理嘛。”

觉打了个哈欠。

“所以说我们最好用咒力抵消河水的流势……”

“那多麻烦啊，既然要用咒力了，就直接用咒力推着船走不是更省事吗？反正回去的时候手划就是了。”

觉已经彻底转入懈怠模式了，和他争论只能白白浪费时间。我将注意力转回到河岸的风景上。仔细看来，不管是配合很好的真理亚与守的配对、还是一个人划船的瞬，咒力的应用都明显超出了用来抵消水流的必要性。说起来，趋易避难到底是人类的天性。

靠近河岸的瞬正向我们这里招手，用桨指着芦苇丛。两艘皮划艇犹如活物一般灵巧地转过方向，朝瞬的小船靠近。

“瞧，那边，大苇莺的窝。”

沿着瞬指的地方望去，可以看到一个小小的鸟巢，刚好处在和我身高差不多的位置。我把小船停到紧挨在瞬旁边的位置，站起来探头往里面看。皮划艇左右剧烈摇晃起来，觉慌忙维持小船的平衡。

“果然。不过这个……”

直径大约七八厘米的杯状鸟巢筑在三根粗大的芦苇上，结实程度让人类都不禁叹为观止。鸟巢里有五枚小蛋，都带着鹌鹑蛋一般的茶色斑点。

“……真是大苇莺的窝吗？不是伪巢蛇做的？”

坦率地说，我直到今天都分不出两者的区别。

就像名字所显示的那样，伪巢蛇会在芒草草原上筑巢，不过实际上在河岸上以芦苇为材料筑巢的例子远比芒草多。

“这是真的巢哦。”坐着的觉说。

“伪巢蛇要做很多窝，又不需要育雏，做出来的假巢比较粗糙。而且这个窝所在的位置，从上面很难看到对吧？但伪巢蛇做的窝一般来说都是在非常显眼的位置。”

“而且看看窝的边缘就明白了。”瞬补充说，“真的大苇莺窝边缘会比较平整，因为成年的鸟会经常站在鸟窝边上。而伪巢蛇的窝做的时候什么样子，边缘就是什么样子。另外，真的窝常常会有成年鸟的羽毛，至于说伪巢蛇，它身上可是连一根羽毛都没有。”

男孩子们从小就拿伪巢蛇的假蛋当玩具，常常用来搞恶作剧，当然知道得很详细。我们女孩对于那种会放出恶臭的赝品可是从来都没有兴趣。

我们将发现大苇莺窝的地点记在笔记本上，画了个简单的插图，随后一边继续探索河岸上的鸟巢，一边前进。

夏季野营不仅仅是单纯锻炼胆量的活动，也是课程学习中的一环，因此各班需要选定野营时候的研究课题，回来之后要做讲解。我们一班选择的是“利根川流域的生态”这样一个颇为含混的主题。选题的时候当然经过各种各样的讨论，而最终选择这样一个主题，起因（就算承认这一点也没什么吧）则是觉一贯喜欢的恐怖故事。

“气球狗？”我忍不住“噗嗤”一声笑了出来，“那东西怎么会是真的啊。”

“都说了是真的。”觉认真地说。

他就是有这个特点，不管别人怎么嗤笑，总是一本正经反复强调自己的主张，说到后来，听的人也从起初的一笑置之，慢慢开始变得半信半疑。不过这一回他的故事实在离奇过头了。

“而且就在前些时候还有人看到过。”

“你说有人看到过，那是谁啊？”真理亚问。

“名字我没问。”

“喏，又是这样。你总说有证人啊、有目击者啊，但一旦问起到底是谁，你就含含糊糊说不出个所以然了。”

我感觉自己抓住了觉的弱点，不禁兴奋起来，甚至连我自己都觉得有点过分，不过觉却看不出生气的样子，还是自顾自地往下说。为了唬人上当，不惜做到这样的地步，他这股热情到底是从哪里来的呢？

“你要是真想知道名字的话，我说不定能问到。据说，就在那个人去筑波山的时候，在靠近山脚下的地方看到了气球狗。”

“筑波山？那个人为什么会跑到那种地方去？”

真理亚被觉的话牵住了鼻子，把证人的事情丢在了一边。

“好像是教育委员会布置的工作，要去调查什么东西。具体内容当然不可能告诉小孩子。反正他到了筑波山脚下的时候，看到从一个很大的坑道里，慢吞吞地爬出了气球狗。”

好吧。觉的话里什么地方有破绽？我正这么想的时候，守问道：

“气球狗长什么样子？”

“大小和普通的狗差不多，颜色是漆黑的。身子虽然很肥，但头只有普通狗的一半大，而且差不多贴着地面。”

“那真是狗吗？”守问。

“怎么说呢，大概不能算是吧。”

“好像并不可怕嘛。”

“嗯，不过要是把它惹怒了，它的身子就会像气球一样膨胀起来。这时候如果对手知难而退也就罢了，如果把它气得超过一定限度……”

“一直那样膨胀下去，最终就会啪的一声炸掉是不是？不管怎么说，你不觉得这种话题很傻吗？”

对于我的插问，觉早就预备好了新的说辞。

“问题就在这儿啊。”

“嗯？”

“这个故事太离奇了，匪夷所思是吧？可这故事要是编出来骗人的话，为了散布得更广，不是应该编得更正常一点吗？”

无数反驳一齐涌上心头，让我一时不知说什么好。按照觉的理论，岂不是说越不可能的故事反而越真实吗？

可是觉似乎误以为我被他说得哑口无言了。

“一般人好像都把气球狗当成山神的使者，不过我认为它应该就是普通的生物。胀大身体用以威胁对手的动物本来就有很多的吧？气球狗恐怕是其中一个极端的例子。炸开的时候，对手非死即伤啊。”

觉得意洋洋地阐述自己的观点。

一直默默旁听的瞬忽然开口。

“但这样是不成立的，我觉得。”

“为什么？”觉的脸色有点不快。

“因为真要把这种威胁付诸实施的话，自己会比对手死得更快，不是吗？照这样子弄，气球狗很快就会死光了。”

道理虽然简单，却是个完美的反驳。觉抱起胳膊，摆出一副思考生物学上高难问题的模样，但实际上恐怕是被驳得哑口无言了吧。

我带着这样的想法盯着觉看，觉却像什么也没发生过似的，又开口说：

“……对了对了，据说那个人看到气球狗之后，又遇上了恶魔蓑白。”

我差点从椅子上掉了下来。

“什么叫对了对了？气球狗的事怎么样了？”

“那个人看到气球狗膨胀起来了，当然就悄悄后退了嘛。所以气球狗好像也没爆炸。不过嘛，说起来爆炸这种事倒也不知道是真是假。”

觉像壁虎一样轻轻松松把自己的尾巴切掉了。

“然后，那个人在爬筑波山的半路上，遭遇了恶魔蓑白。”

无视我们目瞪口呆的表情，觉自顾自地往下说。

“恶魔蓑白，是人们常说的拟蓑白那样的东西？”守问。

“唔。一眼看上去和蓑白很像，但再仔细看看，又好像完全不一样。”

“可是，为什么叫恶魔蓑白呢？”

对于真理亚的问题，觉皱起眉头回答说：“因为遇到恶魔蓑白的人，不久之后就会死掉。”

胡说八道。

“这么说，那个在筑波山上遇到恶魔蓑白的人，为什么没有死呢？没有死吧？”

对于我的追问，觉并没有显出尴尬的表情，只是嘟囔了几句“说不定快死了吧”之类的话，一副故作不解的样子。

如果就这样结束的话，那也不过是平日里常有的闲聊罢了。但就在这时候，瞬却提出了一个出人意料的建议。

“夏季野营的课题就做这个吧。”

“你说的‘这个’，是指恶魔蓑白？”我吃惊地问。

“也包括恶魔蓑白，还有气球狗等等未经确认的生物。难得有这么一个机会，我很想弄明白这些东西到底是不是真的存在。”

“很好玩呀。”

真理亚立刻产生了兴趣。

“等一下哦，你们有没有好好想过啊？要是遇上了恶魔蓑白，说不定很快就会死了。”

不出所料，害怕牛皮吹破的觉拼命劝说大家放弃。

“不会死的。”真理亚笑了起来。

“但是，怎样才能抓住它呢？我刚才忘记说了，咒力对恶魔蓑白好像不起作用。”

“什么意思？”

虽说可能是被逼得口不择言了，但觉到底是在说什么呢？我们面面相觑。

“唔……咒力不起作用到底是一个什么状态，我想不出来。”

“你解释解释。”

“……”

结果，被众人盘问的觉只能举起白旗。夏季野营的课题最终被选定为探索未经确认的生物。

不过冷静下来之后仔细想想，我们也明白那样的珍禽异兽不可能轻易被发现，所以提交给“太阳王”的课题改成了“利根川流域的生态”这样一个范围很广的题目。另外，我们也有一点隐隐的担心，害怕自己提交的课题会因为某种未知的担忧被叫停。真要到了紧要关头，我们打算用普通的蓑白、伪巢蛇之类的观察搪塞过去。

回到夏季野营的进展上来。发现大苇莺的巢之后不到十分钟，我轻轻叫了一声。

“那边！快看快看，有个鸟巢，很大的！”

瞬不知为什么怀疑地皱起眉头。“像是水骆驼(1)的。”

“是啊，那么大的巢，应该是水骆驼。”觉也赞同道。

这两个人很少会有意见一致的时候，真要遇上两个人都是同一个意见，基本上就不会错了。

“不过这巢还真是粗糙。”

三只皮划艇靠到我发现的鸟巢旁边。筑巢的位置虽然比大苇莺的低很多，但因为差不多正对着河流，视力相当好的人大概在河对面就能看见了吧。

瞬在皮艇上探出身子，看了看鸟巢里面。

“有蛋，五个。”

我和觉的船靠到瞬的船边。探出的肩膀快要触到瞬的身子，心跳不禁有些加速。为了掩饰自己的心情，我装作仔细察看鸟巢和鸟蛋的样子。虽然水骆驼据说只是鹭鸶当中体型最小的一种，但和只有麻雀大小的大苇莺相比起来，身体至少也要大一倍以上，巢也大了两圈多，小鸡蛋一样的鸟蛋带着微微的蓝色。

瞬从巢里拿起一个蛋。仔细端详了一会儿，咧嘴笑了。

“哇，果然如此。我还在想是不是搞错了。”

“什么？”

“早季也看看吧。”

瞬把细长手指夹着的蛋放到我手掌里。冷冷的感觉，仿佛是一件瓷器。

“这个怎么了？”

“没弄明白？”

瞬从巢里又拿了一个蛋，向觉扔去。他居然会把鸟蛋随随便便乱扔，吓了我一跳。

“喂，别这样子，会孵出小鸟的啊。”

“啊，”瞬微笑着说，“这是假蛋哦，你瞧。”

瞬又从巢里拿出一个蛋，放到河岸边上的一块石头上。我还没来得及反应，他就用船桨的木柄从上面敲了下去。

从蛋壳的裂缝里飞散出来的不是蛋黄蛋白什么的，而是散发着恶臭的粪块。最奇怪的是，里面还有小鹿角一样形状的突起，像是小丑箱里的弹簧小丑一样，向四面八方弹射出去。

“这是什么？”

“‘恶魔之手’。听说过的吧？”

实际上这是第一次听说。我小心翼翼地用手试着捏了捏其中一枚奇怪的突起。

“边缘很锋利，小心点。”

“恶魔之手”的中心部分有着叶脉状的东西，颇有弹力。边缘部分则像瞬说的一样，锋利得犹如剃刀一样，上面还生着倒刺。

“这东西平时都缩在蛋壳里，蛋一破就会飞出来。”

“飞出来干什么？”

背后的觉回答道：

“青蛇、念珠蛇之类的动物，要是把这个当成普通的蛋误吞下去，蛋壳会在胃里破掉，‘恶魔之手’就会弹出来。就算要往外吐，也会被倒刺勾住。越是挣扎，‘恶魔之手’越会把柔软的黏膜切开，粪块里包含的毒素就会渗透进去。”

真是可怕的解说。念珠蛇是专门吃蛋的蛇，总是袭击鸟巢，把里面的蛋吃得一干二净。它生性非常贪吃，连弄碎蛋壳都顾不上，一口气吞下许多鸟蛋，会把身子撑得像一串念珠一样。它的名字就是从这里来的。要是吃下了这种可怕的假蛋，肯定会落得悲惨的下场吧。

在这个蛋里，没有生命，只有塞满了的死亡。

我拿出笔记本，迅速给碎掉的假蛋画了一幅草图。

“松风乡里有不少和大苇莺蛋很相似的假蛋，不过水骆驼的假蛋倒是头一回看见。”

觉举起假蛋迎着阳光仔细端详，深有感触地说。

“要产下这么大的假蛋，体型应该相当庞大吧。”

“也不是。大小好像和普通的伪巢蛇差不多。”瞬说。

“你怎么知道？”觉抬起头。

瞬默默地指了指前面。

我也向瞬指的方向望去，顿时明白了。

茂密的芦苇丛中，有一张小小的脸庞正在窥视我们。横叼着几根枯草的细长的嘴，与鹭鸶一类的鸟非常相似。不过，没有眼睑的赤红色眼睛、覆盖着鳞片的相貌，以及由眼角延伸出来的黑线，全都明白显示出那不是鸟。

伪巢蛇慢慢伸出镰刀形的脖子，一边滑动身子，一边卷起宽大的芦苇叶。大多数伪巢蛇的体色都是茶绿或者灰绿色，而这一条却是鲜艳的嫩绿色。整个身子看下来，只有嘴和鸟类极其相似，除此之外的其他部分与其祖先菜花蛇基本上没有什么区别。

顺着这条嫩绿色的蛇的行动方向望去，有一处建造中的新巢。蛇把嘴里叼的枯草插进巢的边缘，灵巧地筑巢。水骆驼的巢是将芦苇的茎秆弯曲折断相互交错做出来的，而这条蛇做的假巢其实更近似于大苇莺巢的构造。但即便如此，也有足够的欺骗性了。

“产那些假蛋的大概也是这家伙吧。伪巢蛇的习性就是沿路依次筑巢的。”

我的视线落回到觉的身上，看见他正悄悄从刚才发现的那个巢里拿出三个假蛋放进自己的背包里。巢里只剩下一个假蛋。

“你拿那东西干什么？”后面皮划艇上的真理亚问。

“要是没找到气球狗啊、恶魔蓑白什么的，拿这东西当成夏季野营的课题交出去也行吧。和水骆驼蛋相似的假蛋好像很少见。”

“可是你这么拿走了，对伪巢蛇很不公平吧？”

“假蛋嘛，有一个大概就够了吧。只要能让布谷鸟之类的觉得这不是个空巢就够了。”

觉的话似乎有些道理，但如果真的这样就行，为什么伪巢蛇一开始不是只产一个呢？不过话说回来，长了这么一张奇异面孔的蛇，它的狡诈天性也让我感到非常过分。

伪巢蛇的战略巧妙地利用了鸟类的巢寄生习性。

所谓巢寄生，是省却自己筑巢育雏的时间，将自己的蛋产在别种鸟类的巢里、让别种鸟类替自己育雏的行为。巢寄生的鸟蛋很快就会孵化，会把宿主的蛋全都扔到鸟巢外面去。虽说这种行为也是为了生存，但总让人感觉太过冷酷。而类似栖息在非洲大陆上的向蜜鸟（Honey Guide），甚至会用嘴叼住荆刺，去刺杀宿主的幼雏。

我最喜欢阅读的《新生日本列岛博物志》中有这样的记载：千年之前人类发现具有巢寄生行为的鸟类，最多不过布谷、杜鹃、子规之类的几种(2)，而今天具有巢寄生行为的鸟类多达数十种，还出现了平时也会认认真真筑巢、但遇到合适机会也会寄生的机会型巢寄生鸟类，以及对同种鸟类也会进行巢寄生的品种。鸟类的世界已经彻底无可救药了。

伪巢蛇建造酷似鸟巢样的东西，在里面产下大小和形状足可以假乱真的假蛋，就是为了等待上当受骗的巢寄生型鸟。筑好巢之后，伪巢蛇只需要定期巡视自己做的巢，坐等品尝新鲜的鸟蛋贡品就行了。

我想起了理科课堂上老师展示给我们的伪巢蛇骨骼标本。为了弄碎蛋壳，伪巢蛇的脊椎骨下突起比其他的蛇类明显发达许多，简直像是具备了臼齿的大颚。蛋壳不会被排泄出体外，而是在这里被磨碎吸收，成为制作假蛋的材料。因为体内吸收了大量钙质，伪巢蛇自己的蛋也像鸟蛋一样具有坚硬的壳，孵化出的幼蛇用硬嘴啄破蛋壳爬出来。不过直到这一次亲眼看见实物为止，我一直不知道伪巢蛇为了打击同样以鸟蛋为食的竞争对手——青蛇和念珠蛇，会在假蛋里埋设“恶魔之手”的机关，也许是我上课的时候睡着了没听到吧。

现在说这话绝不是马后炮，实际上在那时候我确实已经感到有些说不出的怪异了。虽然课堂上也学过自然界的突然变异和优胜劣汰，但仅靠这样的机制，能进化出对于竞争对手如此的“恶意”吗？

不过当溯利根川而上的航程再度启动之后，我那原本就并不成熟的疑问便立刻被丢到九霄云外去了。

结束了皮划艇上的一日行程，我们趁着天色尚明的时候登上了河滩。沙地上隐约还残留着前面一个班的野营痕迹。

首要任务是支帐篷。虽然看上去很简单，只是在沙地上挖坑、竖起竹制的支架、在上面蒙上帆布、再绑上革质的绳子之类，但却出人意料地大费工夫。恶战苦斗了一番之后，最终发现最有效率的做法还是先由一个人以咒力让竹制支架和帆布浮在空中，再由另一个人用手将支架固定到正确的位置，最后用绳子绑上。于是大家一起效仿。

接下来是准备晚饭。因为一艘皮划艇可以承载三百公斤的货物，所以我们带了很多食材过来。从河滩周围采来枯枝柴草，用咒力点上火，往铁锅里扔进生米、切成大块的肉和蔬菜，还有干燥的豆腐皮之类，再注入以咒力净化过的河水，一锅杂烩就这么做出来了。杂烩里面虽然只放了一点儿的盐和味精，但到底是运动了一天，大家的肚子都饿扁了，全都爆发出旺盛的食欲，一眨眼的工夫就把铁锅吃了个底朝天。

这时候太阳已然落山。吃过晚饭，我们围在篝火旁兴奋地交谈。

那时候的情景，直到今天依然历历在目。运动了一整天之后的那种令人愉悦的疲惫，令我的眼睛微微有些湿润。当然这也有篝火烟雾的关系。因为是自打出生以来第一次走出八丁标的大冒险，所以每个人都变得比往日更加兴奋。天空由淡蓝色逐渐变为深灰色的时候，大家的脸庞看起来都像被篝火染成了赤红色。

说实话，前半场大家在说什么，我全都想不起来了。白天的对话明明连细节都记得清清楚楚，却想不起最有趣的晚间交谈的内容，说起来确实很奇怪，不过其实原因很简单：因为交谈仅仅是在我的意识表面流过而已。

在这时候，我全部的注意力都集中于坐在篝火对面的那个男孩子身上。

“……早季，没见过吧？”

觉忽然问了我这么一句，让我一时摸不着头脑。到底是问我没见过什么呢？不管怎样，先含糊地应一声吧。

“哦……怎么了？”

“哦？你见过？”

没办法，我只得摇摇头。

“是吧。绝对不可能看过嘛。”觉斩钉截铁般地说。

我虽然很想反驳，但因为完全不知道在说什么，也没办法回应。

“那就是了！”

觉不知道为什么非常兴奋。

“是在那时候第一次见到的吧？和瞬两个人，是吧？”

篝火对面的瞬也点点头。最近这两个人关系变好了吗？没有这种印象啊。

“实在是很不易。高度戒备啊。”

“是啊，总而言之，像在和贵园的时候偶然看到的那种肯定不会再有了，我想。”瞬微笑着，用他特有的冷静声音说。

“就算开着门，正面也有影壁挡着，根本看不见完人学校的中庭里有什么。老师们也对开门关门神经兮兮的。”

听这口气，两个人进过完人学校的中庭？我对他们的大胆非常吃惊。完人学校的中庭是在口字形建筑的中央，虽然并没有像和贵园的中庭一样明确禁止学生进入，但因为没有窗户，谁也没有看见过里面的样子，而且通常情况下大家根本也想不到要去靠近。

“不过有两次‘太阳王’开门的时候我瞥到一眼，门后的门闩形状被我牢牢记在心里。”

我想象不出千年之后的门锁会变成什么样子。据说从前是用雕刻花纹作为符牒的铁片插进锁孔开锁，并且结构十分复杂，精度也足以同时钟媲美。但在我们的时代，因为基本上没有什么地方需要上锁，所以锁也就恢复到了非常简单的形状。在门周围只有一打小小的门闩，以放射形装在上面。因为从门外是看不到哪里有门闩的，所以想开门的话要么是拿着记有正确配置的图，要么是回忆起原先记下的正确意象，通过咒力打开门。

“……所以，有一天我望风，瞬开门。一进到中庭里面，立刻把门关上。我们屏了一会儿气，才向挡住视线的影壁后面走去。”

觉停下来，看了看篝火周围的我们，像是在检查自己这番话引起的效果。

“后面有什么？”

“你猜呢？”觉的脸上显出诡笑。

“你不会又像在和贵园的时候一样，说里面都是坟墓了吧。”

我这么一说，不知原委的守瞪大了眼睛。

“啊？和贵园的院子里有坟墓？”

觉皱起眉头。“哎呀，那个时候的话我也只是听说的。”

“好吧，别卖关子了，快点说吧。到底是什么？”

“……和我在和贵园的时候看到的基本上差不多。”瞬回答，“只有几棵小树，感觉就好像是把这么大一片区域空在那里一样。但在最里面，有五间砖瓦房的仓库排成一排，都是很结实的木门。”

“没打开看看？”真理亚问。

这一次是觉回答。“我们虽然走过去看了看，但是立刻就退回来了。”

“为什么？”

“怎么说呢，就是有一股很臭的味道，不想靠近。”

平时总是喜欢说恐怖故事吓唬人的觉，这一次却奇怪地含糊其辞起来，但这反过来更让人觉得可怕。

“很臭的味道？”

“很冲鼻子……像是氨水一样。”

“会不会不是仓库，而是茅房？”

觉对我的笑话无动于衷。“不单如此……我好像还听到了声音，虽然可能是错觉。”

瞬这么一说，大家顿时鸦雀无声。

“声音？什么样的声音？”虽然很害怕，但我还是鼓起勇气问。

“听得不是很清楚，感觉像是动物的呼吸声。”

一定是两个人串通好了吓唬大家的。我心里虽然这么想，但还是无法否认背后有一股寒气蹿上来。接下去大家又是一阵七嘴八舌的闲聊。

因为第二天要早起，按理说应该直接睡觉了，不过我们还想再品味一下大冒险的余韵。守很难得地提议再去划一次皮划艇，真理亚立刻赞成。

虽说可以借着星光泛舟河上，不过一开始我就对这个想法没有什么兴趣。光线太昏暗了，基本上看不清什么东西，这让我有一种近乎本能的恐惧感。

不过话虽如此，一个人缩在营地更让人害怕，我只好硬着头皮参加。五个人中四个人可分别乘上两艘皮划艇，剩下一个人照管篝火。如果篝火熄灭的话，整个河面都会变得一片漆黑，连原来的位置在哪里都找不到了。

忘记说了，我们为皮划艇各自都起了自己的名字。我和觉乘坐的是樱鳟Ⅱ号，真理亚与守的是白莲Ⅳ号，瞬划的是黑鱼Ⅶ号。我们拿尖头戳了橡子的筷子抽签，结果决定我和瞬乘坐白莲Ⅳ号，真理亚和守乘坐樱鳟Ⅱ号。很遗憾的是，觉不得不一个人守着篝火了。

“这次不算！”觉死命抗议。

他从来都是“剩到最后必定有福”教派的信徒，非要等到最后一个抽签，结果自作自受了。

“什么嘛这是！从罐子上头往下看，里面全都看得清清楚楚的啊！”

“要是真看的话确实是这样子不假，但是谁也没有偷看哦。”做筷子的真理亚一本正经地说。

实际上根本没必要偷看罐子，只要仔细观察，就会发现戳了橡子的筷子和没戳的筷子的竖立方式不一样。

觉不情不愿地在篝火旁坐下，我们则把本来已经拖上岸的皮划艇扛去水边。

“暂时不要看篝火。”瞬说。

“为什么？”

“不是教过的嘛，皮划艇的铁则：在乘上去之前，要让眼睛完全适应黑暗。不然的话，会有一阵子看不到任何东西。”

瞬先上了白莲Ⅳ号，伸手来拉我的手。我的心怦怦直跳，激动得甚至都忘记了在黑暗河面上航行的不安。

皮划艇慢慢滑进了漆黑的世界。

在视线昏暗的地方骤然使用咒力会很危险，所以我们一开始是用船桨划船。

即使是在眼睛习惯了黑暗之后，也还是差不多什么都看不见的状态。映照水面的只有满天繁星而已。河水就好像一条没有尽头的漆黑小路，只有两艘皮划艇荡起的轻微水声在耳中回荡，令人心旷神怡。

“啊，真好像是做梦一样。”我心醉神迷地喃喃低语，“照现在这个状态，都不知道我们是在以多快的速度前进。”

“把手探进水里就知道了哦。”瞬在后面说。

我停下船桨，轻轻触了触漆黑的水面。指尖划开水面的速度相当快。

远远的前方传来笑声。我听出那是真理亚的声音。不知道是夜晚的寂静，还是水面的反响，声音好像远比白天的时候传播得远。

忽然，瞬停止了划船，将船桨拿进了船里。

“怎么了？”

“划船会有波纹……”

回过头，瞬正在望着水面。后方远处可以看到觉守护的篝火火光。不知道是不是顺流而下的缘故，仅仅一转眼的工夫，好像已经走了很远了。

“唔……因为是大河，波纹怎么也不会消失的吧？”

瞬在口中吟唱真言。

“怎么样，试试看能不能消除波纹。”

顺流而下的白莲Ⅳ号周围，同心圆状的波纹一层层荡漾开来。慢慢地，在扩散出去的同心圆内侧，一切涟漪都开始消失。

“啊，真厉害……”

简直像以我们为中心的区域被急速冻结起来一样，水面上凹凸不平的起伏都不见了。转瞬之间，水面就变得犹如打磨过的玻璃一样光滑平整，成了映照出满天星斗的漆黑镜面。

“太美了，就像是在宇宙里旅行！”

那一晚的经历，我这一生恐怕都不会忘记吧。

白莲Ⅳ号旅行的地方，不是地上的河流，而是闪烁着无数恒星的、天上的银河。

“喂——”，乘着吹来的风，从远处传来细微的喊声。那是觉的声音。转回头去看，视野里已经不见篝火的火光了。我们好像来到了十分遥远的地方。

“差不多该回去了吧？”

对于瞬的问题，我默默地摇了摇头。

想在这里多留那么一会儿。在这个和瞬两个人的完美世界里。

我们的皮划艇在星空的中心摇荡。我保持着向前的姿势，却悄悄将右手伸向后面。

过了一会儿，瞬的手掌与我的手合在一起。他的颀长秀美的手指握住了我的手指。

我多想让时间就这样停止了啊。我想要和瞬两个人，永远就以这样的姿势融合在一起。

我不知道这样过了多久。将我拉回到现实世界的，是轻微到恍不可闻的觉的叫声。仿佛因为半晌没有一个人回去，他有点慌神了。

“回去吧。”瞬说。

这一次我也点头了。继续置之不理的话，觉也实在太可怜了。

白莲Ⅳ号的船头在河面上快速转了个身。瞬刚一用咒力给船加速，水面上映照出的万千繁星顿时化作无数碎片，消失在涟漪之中。

听任小船以那令人心旷神怡的速度疾驰，我，忽然间被一种仿佛眩晕感一样的不安攫住了。

现在到底是以多快的速度前进？

水流也好、两岸的模样也好，都融解在模模糊糊的黑暗之中，无法准确地分辨。

如果人的感官能暧昧到这种程度，那本应无限接近于神之力的咒力，岂不是也将被迫化作沙上之塔般不稳定的存在？

然后，我想到一个问题：如果这种感官机能被封锁了，我们还能继续使用我们的咒力吗？

这样说来，我又想到：为什么在我们的小町，丧失了听觉或者视觉的人，一个也没有？

(1)　又称苇鸻，小型涉禽，栖息于水域附近的沼泽草丛中，捕食小鱼、虾蛙类水生昆虫，繁殖期营巢于距水面不高的芦苇秆上，每窝产卵4～6枚。——译者

(2)　原文如此，实际上布谷、杜鹃、子规都是同一类鸟。——译者

6

在《新生日本列岛博物志》中，关于“蓑白”这个词的来源，记载了一些很有趣的说法。迄今为止，有许多历史学家、生物学家、语言学家，都对“蓑白”的语源烦恼不已。

据说以前学术界普遍认为这个名字来源于比拟其形态的“蓑衣”一词。不过蓑衣到底是什么样的东西，因为没有找到任何一本书上有解释，我一点头绪也没有。

除此之外还有其他的解释。比如有人认为不是“蓑衣”，而是由“蓑”和白色的体色命名的“蓑白”；也有人认为是因为其中寄宿了死者的灵魂，因而取名为“灵之代(1)”；还有人认为是因为它平时在陆地生活，产卵时返回海里，所以得名“海之社”等，都是颇具说服力的意见。对于最后一个解释，书里还附了一段说明，说它在海藻、珊瑚上产的红色与黄色的卵块群就像花朵一样，看起来仿佛龙宫的装饰。

还有一派认为，当“蓑白”遭遇外敌的时候会将尾部抬起、身子倒立，那副样子就像是古代城堡的天守阁上装饰的兽头瓦当，因此被称为“美浓城”。不过之后的研究发现，装饰有兽头瓦当一类物品的名古屋城，并非是在美浓，而是在邻国尾张，据说自此之后这一派声势大坠，再也没有恢复往日的势力。

此外，也有人将“蓑”字解释为“四郎”的略称，由此又生出无数的民间说法，譬如有说法称，因为它体长可以达到一米以上，所以才被称作“三幅四郎”（所谓三幅，是说布匹宽度的三倍，在180厘米左右）；或是说它有无数蠢动的触手，看上去像蛇一样，所以被称作“巳之四郎”等等，无法一一记述。

顺便说一句，四郎这个名字，据说是某个古代传说中的年轻人的名字，虽然书里也提到传说的大致内容，说他遇到了白蛇妖，被变成了“巳之四郎”，但别的一概未提，因此难以判断真假。

不管哪种解释，对于我来说，都有其说得通的地方，至少要比筑波山一带到处乱爬的蟾蜍的词源容易理解得多。在同一本书里，说蟾蜍这个词来源于“以气引来小虫捕食”(2)——难不成真有人相信蟾蜍也有咒力的奇谈怪论吗？

关于蓑白还有一个谜团。查阅古代的文献，几乎没有什么关于蓑白的记载。特别是千年之前刊行的书籍，尽管多数都被归为禁止阅读的种类，但基本上从没有过关于“蓑白”的记载。这样看来，蓑白出现在陆地上的时间，似乎最多不过几百年而已。依照进化的常识，如此短的时间内应该不可能诞生新的物种才对。

实际上这不单单是蓑白独有的谜团。与今天相比，千年之前的文明期在动物相（Fauna）上似乎有着巨大的断裂。自古以来动物灭绝本不是什么不可思议的事，但包括蓑白在内的数百种生物犹如从天而降一般突然登场，就颇有些耐人寻味了。

关于这一现象，近年来新出现的假说渐渐成了主流。这一假说认为，包括蓑白在内的多数生物之所以突然出现，是进化过程在人类无意识的影响下急剧加速的结果。

不过这个说法似乎有点过度联想。最近的研究发现，蓑白的直系祖先是类似于栖息在房总冲一带的蓑海牛之类的生物。基于这一事实，人类对进化产生急速影响的观点受到了批判。蓑海牛是体长仅有三厘米左右的小动物，说它会进化成那样巨大的蓑白，似乎有点难以置信，但从其名称由来的体表蓑状鳃突来看，又不得不承认两者之间确实很相似。如果蓑海牛真的是蓑白的祖先，由于两者的名字当中都有一个“蓑”字，说不定也是对主张蓑白的日文名是“蓑衣”或“蓑白”假说的一个佐证。不过关于这一点，我想还需要进一步的研究。

之所以在这里写上许多关于蓑白的介绍，是因为我们在夏季野营时遇到了拟蓑白。为了理解拟蓑白，首先需要对它所模拟的蓑白的形象有一个正确的认识。

如果千年之前蓑白并不存在，那千年之后蓑白的灭绝也并非不可能。所以，虽然前面也提到过不少次，在这里还是再重新描述一下蓑白的情况。

蓑白的整体形状像是大青虫或者马陆，体长数十厘米到一米左右。头部生有两根Y字形状的大触手，前面各生有一对小的触角。眼睛因为很小而且被包在皮肤的内侧，一般认为其视觉最多只能感觉明暗。蓑白的腹部也像大青虫和马陆一样有一排短小的步行肢（从这一点上说，很难认为它是海牛一样的腹足类动物），步行的速度很快。许多条腿一起行动的模样常常被形容为急行军。蓑白的背面生有白色、红色、橙色、蓝色等等色彩鲜艳的触手和棘状突起，据说像是蓑衣一样。触手是半透明的，顶端能够发出如同荧光一样的强光。

蓑白是杂食性动物，主要的食物有苔藓、地衣、蘑菇、昆虫、蜈蚣、蜘蛛、栖息在土壤中的小动物以及植物种子等等。有毒的东西也能吃，毒素被包在囊泡里留在体内。因为这个缘故，它对土壤实际上具有净化作用。吃完之后，根据食物的不同，蓑白的体色会有显著的变化。特别是刚刚饱餐过苔藓之后，全身都会染上鲜艳的绿色。这个特点，同以海葵为主食的蓑海牛非常相似。

此外，在遇到外敌的时候，蓑白会将触手和棘刺竖立起来威吓对手。这时候的样子据说就像是无数的蛇在蠢动一般。无视警告继续接近的生物会被具有剧毒的刺胞攻击。但在这里需要特别说明的是，蓑白绝不会用刺胞刺人类。

蓑白科中有巨蓑白（体长两米以上，全身覆盖有银色的刚毛，很少见）、赤蓑白（全身都是半透明的红色）、蓝蓑白（触手的顶端是蓝色）、虹蓑白（生着有如蝴蝶鳞粉一样的细毛，呈现出犹如吉丁虫一般鲜艳的颜色）等亚种。

因为体型较大，而且毒性很强，所以蓑白基本上没有什么天敌。唯一能捕食它的只有在沙滩上潜伏的虎蛱。蓑白每年一次产卵的时候会返回大海，在这时经常遭遇虎蛱的袭击。

谨慎起见，关于虎蛱也作一些说明。那是狰狞的肉食蟹，学界普遍认为其祖先是海栖的梭子蟹。甲壳是横置的菱形，上面是绿与黄的迷彩色，壳的幅度从四十五到一百二十厘米不等。蟹钳很大，锯齿锋利。额头有三根棘刺，甲壳前段也呈锯齿形。虎蛱能够巧妙使用原先用来游泳的第四足，一边旋转一边挖掘沙子，将自己的身子隐藏起来。猎物一旦接近，可以从沙中跳起近二米高，突袭猎物。波崎海岸一带经常会发现虎蛱的身影，也有其远征到草原、森林乃至山谷的报告。虎蛱不挑猎物，从青蛙、蜥蜴、蛇，到小型哺乳类、海鸟，甚至连被海浪冲上沙滩的海豚、座头鲸之类的海兽都是它捕食的对象。金属一般强韧坚厚的甲壳简直可以说是刀枪不入，一般动物的爪子和牙齿都无法穿透。两只虎蛱遇到时经常会发生同类相残的现象，但与蓑白一样，也没有虎蛱危害人类的例子。

另外人们知道，当蓑白遭遇虎蛱袭击、被蟹钳夹住身体无法逃脱的时候，会出现极为有趣的现象，这是在其他动物身上看不到的。

我曾经偶然看到过整个过程。那是在和贵园毕业前一年，初夏时分的事。

“早季，看那个！”真理亚小声叫道。

“怎么了？”

我们两个人正处在一个可以俯瞰沙滩的小土丘上，小丘周围树木葱郁。那是我们俩的秘密场所。天气晴朗的日子里，放学之后，我们两个人常常会在这里打发时间。

“蓑白被虎蛱抓住了……”

我坐起身体，把头探出树丛。海风让鼻孔痒痒的，海岸上不见人影。我顺着真理亚指的方向望去，只见距离大海二三十米远的沙滩上，一只蓑白正在挣扎。它弯曲着身体，想要向大海前进，但却像在沙滩上扎了根似的无法移动一步。

仔细观察之下，我看见一只黑褐色的钳子正死死夹住蓑白的好几只步行肢。

“赶紧去救吧。”

我正要站起来，真理亚拉住了我的手。

“笨蛋，你在干什么啊！要是被人看见了怎么办？”

“反正也没人嘛。”

“可你也不知道什么时候会来人吧？这一带岸边偶尔会有男生来钓鱼的。”

确实，裸着身子在海岸边奔跑，绝对不是精神正常的行为。我们飞快穿上衣服，然后拨开树丛，沿着斜坡滑下去，来到海滩上。这时候虎蛱已经从沙子里爬了出来，那形象仿佛是迷彩色的怪物一般。两只大钳分别夹着蓑白的步行肢和棘状突起，似乎正在考虑接下来该怎么享用眼前的美食。

我禁不住打了一个寒战。虎蛱虽然说只是螃蟹而已，但我们也知道它甚至连成年黑熊都可以捕食，不管大人再怎么跟我们说虎蛱不会攻击人类，对于没有咒力的孩子来说，它也是个无法对抗的存在。

我从来没有像现在这样强烈盼望身边能有个男孩子。神啊，就算不是瞬，哪怕是觉，如果现在能出现的话……

“怎么办？扔点沙子吓唬它看看？”

我虽然不知所措，真理亚却在冷静地分析状况。

“等等，没关系。蓑白开始和它谈判了。”

抬头望去，刚刚还在挣扎的蓑白，开始用它无数的触手抚摸虎蛱的大钳。虎蛱也像变成了雕像一般，一动不动，安安静静地吐起了泡泡。

忽然间，蓑白的背上竖起了三根大触手，像是人在挥手一样，挥舞了一会儿，之后突然从根部切断，掉在沙地上。掉下去之后的触手还在不断扭来扭去，像是自己断掉的蜥蜴尾巴一样。

虎蛱的两支钳子还是一动不动地夹着蓑白的身体，依旧吹着它的泡泡，似乎什么也没看到。

蓑白的身子继续扭了一阵，仿佛很痛苦的样子，终于又竖起了两根触手。两根触手痉挛般地舞动，在虎蛱的眼前左右摇摆，然后再次自行断开，落在沙滩上。

一共五根触手在沙滩上扭动。虎蛱却依然没有什么反应。蓑白也停止了动作。

大约过了三十秒，蓑白显示出新的动作。这一次不再是方才安抚式的行为，转而变成了充满敌意的举动。它舞动倒竖起来的长长触手，带毒的刺胞敲击虎蛱的甲壳。敲击了两三次之后，接下来又捧起一根棘刺。棘刺硬直起来，像是充满力量一般，随后根部迅速缩小，自行切断。这根棘刺撞到虎蛱的钳子，吧嗒一声掉在沙滩上。

这时候，虎蛱终于放开了夹着蓑白的钳子。蓑白快速挣脱，慌慌张张地扭动躯体，一溜烟向大海的方向逃去。

虎蛱根本没有去看蓑白的背影，用钳子夹起还在扭动的六根触手和棘刺，悠然自得地吃了起来。

“看起来好像谈判成功了嘛。”真理亚说。

她的脸上虽然带笑，但因为不是很喜欢动物，脸颊周围显得有些僵硬。她其实并不关心蓑白的命运，只是为了我才一起过来的吧。

“但那只蓑白切了六根触手和棘刺下来啊，真可怜。”

“能换回一条命，还是很划算的吧。不然会被整个吃掉啊。”

被虎蛱抓住、无法逃脱的时候，蓑白会从背上蠕动的触手中切掉若干下来。虎蛱如果为了吃触手而放开蓑白的话，蓑白就可以逃走了。别处看不到的有趣事态就在这里发生。两者之间，针对蓑白需要切下多少触手才能达成交易，是由蓑白的剩余体力能够割下多少根触手以及虎蛱的饥饿程度而定。

谈判不成功的时候，蓑白会挥舞有毒的锐利刺胞，拼死反击。由虎蛱一方看来，虽然战斗力上自己具有压倒性的优势，但万一刺胞由甲壳的缝隙间刺进来、注入大量毒素的话，也有死亡的可能。

双方虽然都不是具备很高智能的生物，但在大多数场合下，都会在适当的地方作出让步，这一点实在令人惊异。对于虎蛱来说，蓑白可以视作稳定的粮食提供者。不杀死它、只夺取几根触手或棘刺就放掉的策略，说不定也是合理的选择。

话题还是回到夏季野营上来。

第二天早上，我们用饭盒煮了早饭。比起昨天晚上，我们这一回的吃相文明了许多。吃完之后又做了饭团预备充当午饭，然后收好帐篷，将支柱的孔和篝火的残骸都很仔细地填埋起来，将行李装上皮划艇，再度出发。

河面上笼罩着一层朝雾。我们半用船桨，半用咒力，在河上前进。左岸不时传来小鸟的鸣声，从那种比麻雀鸣叫拖得更长的声音听来，应该是白颊鸟吧。

虽然从早晨开始天空便阴沉沉地布满了云朵，让我感觉颇为遗憾，不过肺里满满地吸入了早晨清爽的空气，似乎连睡意都被彻底吹走了。

河面明显比昨天的一段宽了很多。右岸的远方云雾朦胧，几乎什么都看不见。

我想起在和贵园的时候学过霞之浦和利根川的历史变迁。

距今两千年前，霞之浦是被称作香取海的巨大内海，据说在今天的利根川河口处汇入。另外，利根川的水域也比今天更靠西面，据说曾经是注入东京湾的。

为了根治多次泛滥的利根川、增加可供耕作的土地，根据一个名叫德川家康的人的号令，开始了利根川东迁的事业。据说经过数百年的努力，利根川的河口终于被引导至犬吠埼。另一方面，似乎由于沙土的沉积，香取海面积缩小，演变成了霞之浦这个淡水湖泊。（德川家康这个启动了国家级大事业的人物让我很感兴趣，然而遗憾的是，在地理和历史的教科书中，只有这一个地方出现了这个人物的名字。）

之后的千年，利根川和霞之浦还在继续变化。首先，过去注入东京湾的大多数河流路线都发生了改变，纷纷与利根川汇合。当然，作为被诅咒的不毛之地，东京也完全没有润泽的必要。而且随着水量增加，利根川再度成为容易泛滥的河流。为了治水，据说是用运河将其同霞之浦连接在一起。因此，现在的霞之浦膨胀到足以与当年的香取海匹敌的地步。至少在面积上已经超越了琵琶湖，成为日本最大的湖泊。

利根川的下游流域则继续扩张，到了我们所住的神栖六十六町周边一带后，小町为了利用利根川进行交通，将之分割成数条运河和数十条水路。因此，溯利根川而上，第一次进入真正的干流的时候，我们的心中都有着异常的激动。

“喂——再快点吧。”三艘皮划艇并排航行的时候，觉提议道。

“为什么？这一带的芦苇丛不调查了吗？”我问。

“过了过了，反正这样的地方没什么重要的生物。”

“但是野营的计划表上不是说我们要在前面不远的地方安置今晚的帐篷了吗？”守不安地插进来说。

“你在说什么呀，忘记这次野营真正的题目了吗？是恶魔蓑白和气球狗对吧？好了，我们快点穿过霞之浦，上岸去吧。”

“唔……‘太阳王’说过不能深入霞之浦的吧？更不用说上岸……”

连平素向来大胆的真理亚，这一次也显得有点犹豫。

“没关系的，就稍微上去那么一下，到处看一看，马上就回来了。”觉用船桨敲着水面，轻松地说。

“怎么说，瞬？”

我向一个人陷入沉思的瞬征求意见，得到的却是出乎意料的回答。

“要是被发现了的话确实会很糟糕，但我还是想去稍微看一下。可能以后都不会再有机会来到这么远的地方了。”

瞬的发言使得整个气氛一下子倾向于远征。接下来就是擅长恶作剧的觉大显身手的时候了。我们最终决定先去今晚预定的宿营地，做出帐篷的支柱坑洞与篝火的痕迹，然后再埋回去。

“这样一来，下个班看到的时候，会认为我们在这里睡了一个晚上吧。”

觉志得意满，脸上满是开心的表情。我还从没见过他在做过什么好事之后会有同样的表情。

再度来到湖上，我们的皮划艇开始以远远超出常识的速度疾驰。上空的小燕鸥勇敢地挑起竞争，而樱鳟Ⅱ号只用了几秒钟便超了过去。眨眼之间便被远远甩在后面的小鸟翻了个身，朝着别处飞去了。

我大大地伸了个懒腰，坐在靠近船头的位置，全身都承受着湖风吹拂。赶在被风吹飞之前，我脱下麦秸帽，头发顿时被风吹得直伸向后方。充当披风的大毛巾已经在胸前打了两个结，但依然被强风吹得瑟瑟飘动。

虽然前后左右都是水景，可还是怎么也看不够。云层间射下少许阳光，在透明的水面上散射开来，画出绚烂夺目的图案。飞驰的皮划艇扬起的细小水沫还生出小小的彩虹。

我一直出神地望着景色，过了很久才发现视野中的变化。光线刺眼得厉害，各种颜色的残像和补色的影子慢慢地横穿过我的视野。

我朝觉的方向回过头，他正以严肃的表情凝望着湖面。要移动浮在水面上的小船，首先要在前方的水面集中精神，暗自念诵真言，尝试缩短它与小船之间的距离；当开始具备某种速度之后，再构想水面因斥力而将船向前方送出的意象，同时也必须保持船底滑行的感觉。不管哪种意象，都需要极度的精神集中，因此持续的时间太长，会感觉到相当疲劳。而且，因为波浪会将船上下摇晃，单单凝视水面就很容易让人眩晕。

觉看到我向他回头，似乎松了一口气。但他误解了我的意思。

“应该已经走了很远了，差不多也该换换班了吧？”

“我想不行。”

“不行？什么叫不行？”觉有点生气。

“我的眼睛不太对头，好像看强光看得太多了。”

我解释了我的症状。觉很是吃惊，但终于还是勉强接受了。

“没办法，那好吧，还是我来开船吧。”

我谢了觉，从背包里拿出红色的太阳镜戴上。这是父亲让我带着的东西，在玻璃匠凝聚了意念做出的高纯度玻璃中，掺入了薄而均匀的暗红色染料。那是用茜草与柿漆等物调和而成的，据说可以阻挡让人头晕的蓝光。要是一开始就戴上的话，眼睛大概就不会痛了吧，可惜刚才看得出神忘记了。

一戴上太阳镜，霞之浦的景色顿时就变得宛如夕阳西沉的时候一样，眼前晃动闪烁的现象顿时好了许多。

视力稍有弱化，就决不可使用咒力，这是我们被反复灌输的铁则。虽然通常认为到了镝木肆星级别的大师水平之后，即便在黑暗之中也能自如使用咒力，但像我们这样的初学者，如果不能清楚看到对象、正确把握其状态，就很容易发生无法预料的事故。

我们用了整整一个小时横穿霞之浦。到达最深处的时候，隐约听到芦苇丛中传来巨大的水声，紧跟着水下有一个巨大的黑影横穿而过，随即又迅速消失了。黑影是个很宽大的菱形，似乎是一只虎蛱。以前只在陆地上看到过虎蛱，没想到它的游泳技术竟然这么好，让我不禁很吃惊。

从芦苇丛透过茂密森林的缝隙向前望去，可以看到注入霞之浦的绿色河流。根据事先的调查，那应该是名叫樱川的河。筑波山仿佛耸立于近在咫尺的地方一般，然而向上游溯行一段时间之后，山却被两岸探出的树枝遮住了，看不到了。

半路上河流分成了两条。我们犹豫了一会儿，选择了左手边较宽的一条。又前进了一公里左右，终于穿出了郁郁葱葱的森林，视野豁然开朗。樱川似乎是由筑波山的西面北上的。

我们判断如果继续往前反而会离筑波山远了，于是决定在这里上岸。

“成功了！终于来到这个地方了。”

最先踏上地面的瞬开心地说。紧接着我、真理亚、守依次下船，最后是觉。因为一直都是他一个人在集中精神，所以现在他的脸色很不好，看起来非常疲惫。他独自去了树丛中茂密的地方，好像是吐了一会儿，我的内心感到自己非常邪恶。

无论如何，我们先把皮划艇藏到芦苇丛里。来到这么远的地方，应该不会被人发现，但还是要以防万一。为了不让波浪摇动小船，小心起见，我们将皮划艇的锚深深扎入泥里。

“怎么说？再过一会儿就是中午了。”

守好像肚子饿了，满怀期待地望着我们。

“行李也不重，还是先登山吧。等到了一个风景好的地方再吃东西也不迟。”

觉看起来还是很虚弱，瞬便担任起引导众人的任务。同样的话，若是从觉的口里说出来，也许就会有人反对，但既然是瞬说的，大家便没有任何意见。于是大家背起背包，出发登山。

话虽如此，在没有道路可言的道路上前进，远比预想的辛苦许多。开道的人虽然是用咒力披荆斩棘，但要不了五分钟就累得不行了，不得不和下一个人换班。

单单这个也就罢了，更让人头疼的是蚊蚋之类吸血昆虫的袭击。八丁标附近，这些烦人的虫子差不多可以说连个影子都没有；可是在这里，杀掉一批又来一批，简直是无穷无尽。虽然不算什么生死攸关的事，但也不得不连续地使用咒力，所以大家的体力消耗都很巨大。至于我，因为戴着太阳镜的缘故，找起小虫子更是费劲，可以说早就累得精疲力竭了。

所以，当一处异样的废墟突然出现在眼前的时候，我们全都不约而同地呆住了。

“呀，这是？”

真理亚胆战心惊地问。她的害怕并非没有道理。眼前是一个像文化馆那么大的建筑物，上上下下都爬满了藤蔓青苔，差不多快要和森林混成一体了。猛然间看到这种地方，任谁都要倒抽一口冷气。

“……大概是筑波山神社吧。”

觉看着手中的老地图说。他的声音虽然也有点异样，不过和其他人不同，多多少少要比刚上岸的时候有精神一点。

“神社？”

我刚反问了一句，脚底下就差点踩到一只癞蛤蟆，好容易才忍住没有尖叫出声。自打从爬这座山开始，就一直看到这些丑得要死的东西慢吞吞地爬来爬去。

“好像是座少说也有两三千年历史的神社。一千年前这座建筑物就已经很老了吧。”瞬补充说。

“咱们就在这儿吃饭吧？”守问。

大家的肚子确实都已经饿了，不过要说在这种地方吃饭，总觉得有点不寒而栗。

我正要表示反对，突然听到左边传来一声短促的惊叫，随即又戛然而止。又有人踩到癞蛤蟆了吧。我这么想着，转头一看，却只见觉站在那里，呆若木鸡。紧跟着跑上来的瞬也骤然僵住。

“怎么了？”

话问出口，我才发现除了我之外的四个人全都变成了木偶一般。没有一个人对我的问题作出反应。

到底怎么回事？惊慌失措之中，我下意识地朝四个人面对的方向看去，随即爆发出凄厉的尖叫。

在他们对面有一只怪异的生物，那形状简直是我这辈子从来没有见过的。

我的脑海中浮现出“恶魔蓑白”、“拟蓑白”一类的词。的确，那东西一眼看上去是很像蓑白，但仔细观察之后会发现它和蓑白截然不同。

那东西的长度大约为五六十厘米，一直在不停伸缩，简直像是橡胶做出来的东西，由于总有一部分表皮不停地膨胀收缩，整个形体几乎没有一个确定的形状。另外它的背面还丛生着许多海胆刺一样的半透明棘刺，每一根刺上都闪烁着七色光芒，光芒的强度远不是蓑白或者萤火虫之类的生物能相比的。

千变万化的光芒重叠交互、相互干涉，在空中绘出纵横变幻的漩涡状条纹。即使我戴着红色太阳镜，那份美景也几乎让我的脑髓麻痹。

拟蓑白在背后拖出长长一道彩虹般的残影，不急不徐地向神殿下面滑去。

我自己的哀嚎仿佛唤醒了自己的一部分意识，我朝觉和瞬大叫起来。

“快……觉！瞬！抓住它！别让它跑了！”

然而两个人全都没有半点反应，只是茫然地看着拟蓑白逃走。

我想要发动咒力，但又犹豫不决。以前也曾经说过，几个人的咒力同时作用于同一个对象，是一件非常危险的事。如果有人已经盯上了一样东西，不管发生什么，后面的人都不该再插手了。

觉和瞬都凝视着拟蓑白。放在平时，他们这时候发动咒力也不是什么奇怪的事，但两个人却都像冻住了一样，一动都不动。

我感觉过了很久很久，不过实际上也许只有几秒钟吧。拟蓑白悠然地消失在神殿的台阶之下，只余下满阶青绿的藤蔓和满地丈许的杂草。

我看着依然纹丝不动的四个人，束手无策。虽说此时的我的确不知道该怎么办才好，不过其实就连到底发生了什么事情，我到此刻也还是一头雾水。虽然也想伸手握住他们的肩膀狠命摇晃，但又有一股没来由的恐惧，害怕我的手一碰上去他们就倒在地上死了。这股恐惧捆得我死死的，也让我几乎无法动弹。

意外的是，第一个从咒缚中解脱的竟然是守。

“……肚子饿了。”

轻声的低语在周围回荡。

“唔，这是怎么了？”

终于，真理亚、觉、瞬依次恢复了正常。三个人全都跌坐在地上。觉的脸色还很难看，瞬则是低着头不停地擦眼睛。

“我们是不是死了？”

真理亚的话很有让人吓一跳的效果。大家全都清醒了。

“别瞎说。那个……应该不可能吧。”觉嘟囔着说。

之所以加上“应该”这个词，恐怕是因为连他自己也不确定吧。

“怪事，为什么刚刚我们都动不了呢？”

“我也是。咦，为什么为什么？觉？”真理亚抱住自己的肩膀，很不安地问。

“不知道。看到那个闪烁的灯光，脑袋就变得晕晕乎乎的，没办法集中精神了。”

“啊！”我叫了起来，“你们有没有觉得跟那时候一样？唔，就是在清净寺里看那个护摩坛的火的时候……”

“是了。”瞬终于站起了身，点着头说，“果然如此。刚才肯定是催眠术。”

“催眠术是什么？”

“很久很久以前操纵人心的技术。好像是给对象施加暗示，就能让他们睡觉啦、坦白啦，做各种各样的事情。”

瞬到底是从哪里知道这些知识的？我感觉有些不可思议。

“但是在我们当中，早季是最冷静的一个。好像还大声喊过抓住它什么的。是不是因为迟钝的缘故啊？”

觉的话让我心头火起。

“说什么呢！我是戴着太阳镜的好不好……”

感受力最迟钝的人，肯定是守吧，我想。不过忍住了没说。

“在催眠术中好像操纵红光和绿光的闪烁是最有效的。戴着红色的太阳镜的话，催眠的效果大概只有一半吧，让我看看。”

瞬又说了一个不知道从哪里看来的知识。我把太阳镜递给他，他戴上去抬头望天。

“不管怎么说，能用咒力跟那东西正面对决的只有早季一个人。这样的话，要想追上去抓住它，可不是件容易的事。那东西好像很喜欢钻到狭窄的地方。”

“好像是耶。喂，要不我们还是先回去吧？”真理亚说。

能从她嘴里听到这种没底气的话，也确实少有。

“那我们就先回小船去，然后在船上吃饭，怎么样？”

守的意见是不是应该归到胆怯的一类，我也不知道。

但就在这时，我的脑海里突然闪现出一个点子。

“没关系！抓得到！”

四个人一开始还是半信半疑的表情，在听了我的解释之后，终于闪烁起希望的光芒。而且不可否认，大家的情绪都变得高昂起来。

只是，捕捉拟蓑白的行为到底意味着什么，在那个时候，我们还一无所知。

“好，吃饱喝足，大干一场！”

休息过之后，觉心满意足地说。他的精力好像充分恢复了。

“说不定那玩意儿也很好吃。”

守也扫空了他的便当，英气十足地说。

“呃，能被那东西刺激到食欲的，一千个人里能有一个恐怕就不错了吧？”

瞬看起来像是被守惊到了。我也颇有同感。

我们的前方，三只虎蛱飘浮在两米高的地方，全是一副听天由命的模样，半点都不挣扎，只是不停地吐着泡泡。三只虎蛱的甲壳颜色都是深绿、浅绿和茶色混合起来的样子，但总体风格却各有不同。最大的一只像是地图；中等那只带有细细的纹路，让人想起植物的根系；最小的那个则有小小的斑点，像是长了苔藓一样。

用咒力将地图模样的虎蛱悬空吊起的觉，这时候好像是想看看它肚子长得什么样，把它快速翻了个身。刹那间，这只螃蟹的狰狞本性显露无遗。它似乎这才看到了旁边那只细纹的虎蛱，伸出游泳用的第四足，就像是要在空中游泳一样挥舞着，大螯也伸得笔直，要去攻击旁边的那只。

“哇，想干什么呢，这家伙。”

觉一瞬间害怕得想要逃走但又想掩饰，故而嘿嘿笑了起来。

我们用结实的木通草藤捆住了三只虎蛱。虽说是捆住，但虎蛱还是动个不停，想让它们老老实实呆在草藤里，就算用上咒力，也不是件容易的事。擅长手工的真理亚，在甲壳尖尖的两头上各捆了一圈，然后再在中间打一个结，但螃蟹比她想象的还要狡猾，总会把草藤挣松，然后只要看到我们伸手过来，就会挥起大螯来夹。没办法，只有找几根小竹枝，穿到它们背上草藤打的结里吊起来。不过要想在不被大螯夹到的情况下办到这一点，确实也不是很容易的事。

总之捕捉虎蛱花的精力要比预想的多，不过结果还是很让人满意。三根长长的草藤，前面拴着虎蛱，竟然也有几分上古时代鸬鹚捕鱼法的影子。我们一边留意不要把这三只虎蛱凑到一起，一边开始搜索拟蓑白的踪迹。

我们本以为像这样用草藤拴住虎蛱到处找拟蓑白，会是一项多少有些乐趣的事情，然而实际上完全不是这么一回事。不管什么生物，只要不幸落到它们大螯所及的范围之内，都会变成它们的盘中餐。这些虎蛱就像贪吃的饕餮一样，什么东西都往嘴里塞。

一开始我们还担心虎蛱吃得太饱搜索工作就得停顿下来，所以每次对于被它们抓到的猎物我们还想一个个抢下来不让它们吃到，可是看到两只大钳子死死夹着的青蛇、蛤蟆之类的东西，尤其是还在拼命翻滚挣扎的，实在是让人恶心得不行，最后也就随它们去了。

假如就这样一直没有任何成果的话，我所提出的如此不愉快的提案，大约也就会在众人的埋怨声中告终了吧。

但是，提着虎蛱搜索了近一个小时之后，真理亚拿的草藤上最小的那只螃蟹，出人意料地获得了成功。

“又不知道抓到了什么。”

我记得，那个时候真理亚带着打心底里厌恶的表情，一边窥视神殿台阶下面的缝隙，一边这样说。

“这次好像有点大……”

听到这话，我们所有人都吃了一惊。万一虎蛱抓到的是哺乳动物，生吞活剥的场面可没人想目睹。

“拽出来看看。”觉把头扭到一边说。

“帮个忙。”

“你自己也行的吧？只要用咒力把草藤拽出来就行了。”

“话是这么说，还是挺吓人的。”

真理亚扫了我们一圈，眼神里尽是不满。我不得不承认，当时我也装作去察看自己的螃蟹抓到了什么，对自己最亲密好友的恳求视而不见。不过我也是因为在那之前刚刚看到觉的螃蟹把捕获的猎物切得七零八落，感觉实在很恶心。

“那我来吧。”

出乎所有人的意料，挺身而出英雄救美的居然是守。

两个人把虎蛱从台阶下面拉出来的时候，剩下的三个人都远远散开了。要是看到兔子之类可爱的动物被活活切断，那可太残酷了。

“啊……啊！那个是？抓到了？”

最先意识到的是瞬。听到这声音，所有人全都朝虎蛱夹住的东西看去。

“拟蓑白！”真理亚叫了起来。

在这时候，能够立刻反应过来戴上太阳镜，应该算是我的绝活之一，虽说并没什么值得夸耀的地方。

拴在木通草藤前端的虎蛱，正以它的两只大螯，死死夹住它的猎物。

一点没错。就是刚才逃走的家伙。虎蛱虽然用可怕的力道死夹住不放，但拟蓑白的身体并没有被切断，反而在拼命挣扎想要逃走。然后与此同时，它像是发现了我们，突然之间，半透明的棘刺顶端开始闪烁起七色的光芒。

“瞬！觉！抓住它！”

我大叫起来的时候，已然意识到眼下又一次陷入与刚才分毫不差的状况中了。除我之外的四个人都木然而立，一动不动——全被拟蓑白的催眠术困住了。

只有我来干了。幸好这一次有个强有力的帮手，就是咕噜咕噜吹着泡泡的凶暴螃蟹。这个不受催眠术影响的低级大脑，唯一充斥的只有绝对不让到手猎物逃走的决心。

这一次不单单是戴上太阳镜，我也从一开始就刻意不去看光芒的闪烁，所以头脑并没有变迷糊。我微闭双眼，使用咒力，将发光的棘刺一根根弯曲、拔出。

“请停止破坏行为。”

突然间，不知从哪里传来柔和的女性声音，吓了我一大跳。

“谁？谁在那里？”

“你正在破坏的是公共财产，图书馆的备用品。请马上停止破坏行为。”

声音从眼前的拟蓑白那里传来。

“是这东西先对我们用催眠术。”

“作为终端机器的自我防御策略，通过光线引发眩晕，得到了法令488722-5号的认可。请马上停止破坏行为。”

“你停止催眠的话，我就不再拔你发光的东西。”

“再次警告。请马上停止破坏行为。”

对于拟蓑白的石头脑袋，我怒了。

“我也警告你啊，你要是再不停，我就把你身上发光的东西一根根全拔下来！”

出乎意料的是，拟蓑白突然停止了发光。虽然威胁简单得可笑，不过好像很有用处。

“大家都好吧？”

我回头打量四个人的样子。四个人虽然稍稍显出一点自主意识，但还是一副茫然若失的模样。

“赶快把催眠术解了！不然我踩烂你！”

听到我严厉的声音，拟蓑白似乎有点慌。

“通过光线引发的眩晕效果会随时间而衰减。如国立精神医学研究所的医学报告49463165号所示，未发现任何后遗症。”

“催眠术，给我解了。现在，马上！不然……”

没必要继续说下去了。拟蓑白突然发出了震耳欲聋的巨大声音。我不禁捂住耳朵蹲到地上，却看见四个人如梦初醒一般地动了起来。

我小心翼翼地朝拟蓑白看去。在我的唇舌之间，有无数的疑问呼之欲出。

“你是谁？你到底是什么东西？”

“我是国立国会图书馆筑波分馆。”

“图书馆？”

“我的机种及型号为：松下自走型文档·自律进化版SE778Hλ。”

虽然不知道后面这句话到底是什么意思，但至少有一点是明白的。这个东西不管看起来多像怪物，但应该是在作自我介绍。不过这份介绍也太奇怪了。想象一下，在街上走得好好的，突然对面有个人走过来张口就说，“你好，我是公民馆”，或者“我是学校”——一般没有这么说的吧。

“你……你是说，你本身就是图书馆？”我斟字酌句地问。

“是的。”

我再一次仔细打量起拟蓑白的身体。富有节奏的律动，随着光芒的隐去，确实给人一种人造物体的感觉。

“那，书在哪里？”

“由于纸质媒体基本上已经全部氧化腐朽了，仅剩的部分也都在战乱及有意识的破坏行为中损失，因此目前无法确认其所在。”

“不太明白……总之你是说书没有了是吧？那你就是个空的图书馆喽。”

“所有数据都转为档案，保存于容量890PB的全息记忆存储器中。”

我完全不知道它在说什么。

“……你肯定是在故意说些莫名其妙的话，让我听不懂。我还是把你那些触手一样的玩意儿都拔掉的好。”

其实我平时根本不会威胁人的。

“所有书籍的内容，全都保存在我内部的某个记忆装置里了，随时可以调用。”

拟蓑白几乎是马上回答了我。虽然意思还是听不太懂，我猜它也是尽力了吧。

“所有书籍，是什么意思？”

终于能开口说话了的觉插了进来，虽然口齿不清。

“截至公历二一二九年以日语出版的所有书籍，计38 242 506册，及英语等其他语言出版的参考书籍，计671 630册。”

我们面面相觑。即便是位于茅轮乡神栖六十六町的最大型图书馆，一般公开的藏书总共也不到3 000册，就算算上地下大书库的所有藏书，恐怕也不到10 000册。像眼前这东西如此小的身子容纳将近4 000倍数量的书籍，连最爱说胡话的觉也听不下去吧。

“你刚才说可以随时调用，是说任何时候都能读这些书？”

“是的。”

“那，比方说，我要是随便问个什么，你能从那么那么多书里找到正确的答案？”我半信半疑地问。

“是的，检索时间平均60纳秒。”

拟蓑白，或者说国立国会图书馆，颇有些自豪地回答。60纳秒的意思我不是很明白，总之应该是比60秒少的意思吧。

“那……那我问你啊……”

我开始生出一股莫名的兴奋。这就是说，迄今为止所有我想知道的事情，基本上它都可以作出解答吧。我的头脑中一下子涌出上百个问题。

“为什么这一带蟾蜍这么多？”

觉抢先我一步，问出了一个异常无聊的问题。

“你既然是图书馆，为什么要把自己弄成这副样子？”

这是真理亚。瞬好像也想问什么，但似乎头脑还是被催眠术弄得昏昏沉沉的，发出的声音含混不清，听不清楚。

“我……我想问的是……”终于，我想起了自己最想问的问题，“传说中的恶鬼真的存在吗？还有业魔呢？”

然后，我们都吞了一口唾沫，等待着机器的继续。但是，过了六十秒，又过了两三分钟，拟蓑白连一点回音都没有。

“喂，答案呢？”觉终于忍不住开口问道。

“要使用检索服务，必须首先进行用户登记。”

明明让我们白等了这么久，拟蓑白的声音里却没有半点内疚的味道。

“什么啊，为什么一开始不说？”觉的声音变得有点可怕，“用户登记是要怎么做？”

“能够进行注册的人士需要满十八周岁以上。为了证明其姓名、住所、年龄，需要以下证件：驾驶证、保险证（需要记载住址）、护照（需要记载出生日期的个人信息页与记载有现住址部分的复印件）、学生证（需要记载住址及出生日期）、户籍证明的副本（发行日期需在最近三个月以内）、公务证件及类似品。所有这些都必须是有效期内的证件。”

“十八岁以上？可是，我们……”

“此外，以下证件不可申请，请注意：工作证、学生证（未记有住址或出生日期的）、月票、名片……”

拟蓑白所罗列的，恐怕都是很久很久以前具有效力的纸片名称吧。因为在历史课上我们曾经学到过那个奇怪的年代。在那时候，纸片比人更受重视，我们这样理解。

“这些东西一个都没有的话，怎么办才好？”我问。

“未注册的情况下，无法提供检索服务。”拟蓑白一如既往还是以柔和悦耳的声音说。

“那就没办法了吧。还是把这东西拆开，找找里面存的书吧。”

“破坏行为将会触犯刑法。”

“怎么弄呢？还是先把触手都拔掉，然后从当中切开？”我向觉说，就像是和他商量如何烧菜一般。

“唔，切成两半之前，可能还是先把那些老皮剥掉更好吧。”觉领会到我的意思，笑嘻嘻地附和道。

“……省略证件审查手续，以下开始进行用户登记！”

拟蓑白以明显更加悦耳的声音大声叫道。

“想要使用的人请逐一排队，以尽可能清晰的发音说出自己的姓名。”

按照拟蓑白所说的，我们依次站在拟蓑白面前，说出自己的名字。

“虹膜、音频认证及脑核磁共振成像认证结束。用户登记有效。青沼瞬、秋月真理亚、朝比奈觉、伊东守、渡边早季，从今日开始，可以在三年内使用检索服务。”

“那，这一带，为什么，蟾……”

觉正要继续问他那个超级愚蠢的问题，却被瞬举起右手拦住了。

“想问的问题堆积如山，但最想知道的还是刚才早季那个问题的答案……所谓的恶鬼，在这个世上真的存在吗？然后，还有业魔呢？”

这一次拟蓑白连一秒钟都没有考虑。

“恶鬼这个单词，数据库中存有671 441条记录，基本可以归为两个集合。一是散见于古代传说中的想象上的存在，常常被视作恶魔、妖怪、食尸鬼一类，但并非实际存在的东西；二是指患有在史前文明末期出现的拉曼－库洛基斯症候群，别名‘鸡舍狐狸’症候群的精神疾病患者。目前虽然未能确认其存在，但有确凿证据显示该种疾病确实曾经在历史上出现过，并且人们普遍认为，未来再度出现的可能性很高。”

我们面面相觑。拟蓑白所说的话，我们当然不可能百分之百理解，但直觉告诉我们，这样的内容不应该告诉我们，而且也是我们绝对不该知道的知识。

“所谓业魔，同样也出现于史前文明崩溃前夕，是对桥本－阿培巴姆症候群末期患者的俗称。与恶鬼一样，一般认为目前没有存活的业魔，但再现的危险性始终存在。”

“那……”

瞬想要接着问，但又犹豫了。

我看着他苍白的侧脸，完全理解他为什么犹豫。可以说，我理解到近乎痛切的地步。

不要再问了。来自潜意识的声音如此告诫。

但是，明知不可以，还是忍不住要打开潘多拉的盒子。这是人类自古以来不变的天性。

(1)　蓑白在日语中发音为MINOSHIRO，此文中“灵之代”、下文的“海之社”、“美浓城”、“三幅四郎”、“巳之四郎”发音也均是MINOSHIRO，所以有“语源”的猜测。——译者

(2)　蟾蜍一词在日语中读作HIKIGAERU，其中的HIKI，和“吸引”发音相同。——译者

2

我们的步伐比来的时候都还要慢。还没下山，天就快要全黑了。

我全身大汗淋漓，感觉非常不好。是因为紧张的缘故吧，手脚都冷得像冰。

化鼠们保持着一定的距离，紧紧跟在我们后面，宛如尾随我们一般。

根据瞬的推测，人类在进行开战之类决定性行动的时候，常常会受所谓焦点一样的因素左右。这里的焦点，指的是容易引起注意的、自然而然集中意识的地方。

比如说，弯弓搭箭射鹿的猎人。在鹿穿过森林的小径、抵达河岸的时候，猎人射箭的可能性很高。景色的变化引起情绪的变化，不单是河面的散射光唤醒了意识，也有视野开阔、更容易狙击的现实理由，从而促使猎人将行动推迟到那个时刻。

迄今为止我们所见的化鼠行动，和人类非常相似。因此，瞬认为，它们和人类一样，很可能也会将地形上的焦点作为行动的契机。如果它们的巢穴是在山上，那么山丘与平地之间既有地理上的、也有心理上的明显分界。

“怎么办？”

我问瞬。事到如今，我感觉可以依靠的只有瞬了。

“只能进森林，分头逃跑。”

五个人聚在一起行动的话，化鼠很容易追击。分头行动虽然对于我们所有人来说都是很艰难的决定，但诚如瞬所说，除此之外，再无别的选择了。

“等到了化鼠们看不见的位置，大家就全力跑起来吧。一旦被抓就完蛋了，所以不用考虑保存体力的问题。尽可能跑得越远越好，找个地方躲起来。然后等确定周围安全之后，再回到我们今天来的道路上。注意不要让化鼠发现。在藏皮划艇的地方会合。”

想一想全员安然无恙再度会合的可能性，我不禁感觉眼前一片黑暗。说实话，这种分散逃跑的选择本身，其实已经隐含了付出一定牺牲的准备。甚至可以说，就算只有一个人能逃出去也算好了吧。

“怎么进森林？”觉凑到瞬的身边问。

他想说的话，连我都立刻明白了。

由山麓到森林，大约有五十米的距离。在那中间，没有任何能够藏身的树木或岩石。如果慢吞吞走过去，恐怕将是绝好的靶子。

真理亚抽泣起来，似乎再也忍耐不住了。我们再度感觉到事态的严重。我轻轻搂住真理亚颤抖的肩膀，脸颊贴在她的脸上安慰她。

低声的议论持续了一会儿。

一切都要看对手如何出牌。也就是说，要看它们是打算攻击，还是打算观望。

如果化鼠发起攻击，我们就必须全力以赴跑进森林。但是，一旦奔跑起来，就等于暴露了我们没有咒力的事实。此外，逃跑这一举动本身恐怕也会彻底引发化鼠的攻击。那样的话，五个人全都安然无恙逃出去的可能性，基本上为零。

另一方面，如果赌化鼠不攻击，慢慢走过去的话，一旦化鼠一齐放箭，那恐怕谁也活不成。

“……只有随机应变，视对方的态度而定了。”

瞬的话里有一股听天由命的味道。

“谁来判断对方的态度？”觉问。

“关系到咱们所有五个人的性命，”瞬将话随着呼气一并吐出，“多数决定吧。”

因为一直都有轻微的起伏，所以山麓与平地的分界线并不清晰。慢慢变浓的暮色，逐渐渗透到周围物体的轮廓之中。当我们注意到的时候，已经越过了焦点，走在不知何时会有箭矢飞来的危险地带。

呼吸既浅且急。我感觉太阳穴上的血管突突地跳。

明知道必须作好随时飞奔的准备，但两条腿却怎么也不听使唤，软绵绵地使不上力气。

我悄悄回头，借着微微的月光遥望山丘的方向。

化鼠们没有动。它们在视野开阔的半山腰布阵，仿佛正在注视我们。

好孩子，就这样子不要动啊，我们马上就走了，谁都不会再威胁你们了。要是射箭的话，你们知道会变成什么样吧？乖乖让我们回去，你们也安全了。要是伤了我们，你们的小命可就保不住了。一只不剩，全都得死。所以，拜托了。再过一会儿，只要一小会儿，安安静静地呆着。就这样，不要动。

我在心中拼命默念。然后，抬头往前看去，顿时吓了一跳。

四个黑色的人影。其中一个正举着手。

“谁？”我低声询问。

“我……我。”回答的是守的声音，像是喘息一般，“现在赶紧跑吧。”

“说什么呢？没关系的，对吧？再坚持一会儿。”

守的手放了下来。我稍稍放心了一点。一旦有三个人举手，就是多数决定。但实际上不用三个人，只要有一个人恐惧地跑起来，那就万事皆休了。化鼠的攻击必然开始，所有人都不得不跟着跑起来。

“早季，走得太快了。”

瞬的声音将我拉回现实。不知不觉中，我已经是近乎小跑的状态了。

“啊，抱歉。”

我恨不得抽自己一鞭子，赶紧将步伐调整回悠闲漫步的状态。

“再有一点儿。”觉喃喃地说。

“瞬，等到剩下二十米的时候，就跑吧。从瞄准到射中，至少要花三四秒，足够逃跑了。”

“……我想一直走到最后。”

瞬的声音里带着一丝迷茫。

“如果跑起来的话，那些家伙肯定会追上来。森林也不是安全地带啊。”

“但只要到了森林里，总可以找地方躲起来。而要是不赶紧跑，万一马上……”守插嘴说，又举起手。

“等等……后面！那是什么？”真理亚压低声音说。

我猛然回头，心脏狂跳不已，简直要蹦出嗓子眼。半山腰上的化鼠开始冲下来了。

“来了！”真理亚哀号了一声，举起手。

两票。

“等等，还没有。它们还没有开始攻击。”

瞬似乎是想安慰守和真理亚，但两个人并没有放下手。觉看起来有些迷茫，但也慢慢举起了手。

“不要！”我制止觉，“只有一点儿了，再坚持一下……”

尖锐的声音划过天空。一支箭发出如同黄蜂振翅一般的声音，从我们的头顶上空飞过，落在森林入口附近。

就算不知道“镝矢”这个名字，也知道这是它们的宣战布告。不等第三只手举起，刹那之间，我们便如脱兔一般飞奔起来。

像这般的抵死奔跑，有生以来还是第一次。然而不管腿怎么动，却仿佛无法前进一般，就好像做噩梦的感觉。

虽然如此，森林的入口终于还是逐渐迫近了。

再有一点点。

等到一头扎进树林的时候，我才终于发现自己在以极快的速度奔跑。

“别聚在一起！分头跑！”

瞬的叫声在森林里回响。

我离开道路，往右边转了一个大弯，在杂草丛中飞奔。完全听不到旁人的声音和奔跑声。不知什么时候，我变成一个人了。

只有自己粗重的呼吸声在头脑中回响。如此疯狂的速度能坚持到什么时候，我自己也不知道。不管怎么说，总之先跑到实在跑不动为止。

不久之前还和四个朋友在一起，突然间变成了独自一人。被化鼠追赶的恐惧，加上独自一人的不安，重重地压在胸口。陪着我奔跑的，只有在树梢间忽隐忽现的明月。

喘不上气。肺在要求更多的氧气。气管在哀嚎。大腿酸痛。膝盖以下已经没有感觉了。

到极限了。想要停下来休息。

但是，一旦停下脚步，也许就意味着死亡。

再坚持一会儿。再跑一会儿。只一会儿。

就在这么想的时候，我的脚踢到了什么东西。

我想要保持身体平衡，但什么也做不到。身体借着奔跑的势头，轻飘飘地浮上半空，重重摔在地上。

虽然想着必须立刻爬起来，但不知什么地方疼痛不已，身体不听自己的使唤。我死命翻了个身，仰面朝天，黄色的月亮映入眼帘，那光芒明亮得仿佛迄今为止从来没有见过。

冰冷的泥土，透过薄薄的T恤和背包，慢慢地夺取背心的热量。除了像风箱一般粗重地呼吸之外，什么也做不了。我横躺着一动不动。

就要死在这里了吗？这个念头忽然闪过脑海。我还很年轻，对于死，还没有什么实际的体验。

“早季！”

远处传来呼唤我的声音。

是觉。他在靠近。

“早季，没事吧？”

“觉……你逃吧。”我终于挤出声音说。

“能动吗？”

这一次，声音近在咫尺。接下来望着我的人，虽然因为逆光看不清表情，但我知道那正是觉。

“好像不行。”

“加把劲，赶紧走吧。”

觉朝我伸出手，把我拉起来。我被觉架着，总算东倒西歪地站起来了。

“能跑吗？”

我摇摇头。

“那就走吧。”

“嗯……已经晚了。”

“你说什么？”

我越过觉的肩头，望着他的身后。觉也回过头。黑暗之中，无数眼睛闪闪发光。侧耳细听，甚至可以听到轻微的野兽喘息。

“我们被化鼠包围了。”

我本以为我们必然会当场被杀，但万幸的是，这个预想并没有成为现实。我们两个人被几只举着长枪的化鼠押着带走了。化鼠们似乎还心存警惕，所以没有进入我们周围三米之内的范围。不知道是不是因为这个原因，我们既没有被捆绑，也没有被推搡，但背后有枪指着，稍远一点的地方还有好几张弓瞄着，实在也不是生还的感觉。

“其他人都逃了吗？”我小声问觉。

“不知道。一进森林就看不到了。”

我还担心化鼠是不是会禁止我们交谈，但看起来它们并不关心，于是我接着问。

“怎么找到我的？”

“跑的时候，看到你的背影了。”

然后觉就一直追在我的后面吗？这个做法与分头逃跑的主旨不符，不过我并不想责怪觉。

“大家大概都逃了吧。”

“是啊，大概吧。”

虽然知道这只是自我安慰，但觉的话还是让我稍微开心了一点。

就在这时候，走在前面的化鼠摆了个姿势让我们停下来。

前方是一片森林中的小空地。终于要动手了吗？我听天由命地闭上眼睛，没想到有根棍棒一样的东西戳了戳我的胸口。我立刻睁开眼睛。

“ギギギギ……Grrrr！”

眼前站着一只化鼠，和我差不多高矮，身上披着缀有红缨的盔甲，手里提着长枪。看上去像是指挥眼前这一支小队的队长。我小心翼翼地摸了摸钝痛的胸口，T恤没有破，似乎也没有出血。看起来不是被尖锐的枪头刺，而是被枪柄戳了一下。

“早季！”

觉想要跑到我身边来，但被别的化鼠拿枪绊住了脚，摔倒在地上。

“我没事，你别动。”

我赶紧叫了一声。当然，我并不知道是不是只要安安静静呆着不动化鼠就不会伤害我们。其实这时候我们两个都作好要被化鼠处死的心理准备了。

眼前的化鼠再度发出尖锐的叫声。它似乎是队长。我第一次在如此近的距离上清楚看到它的脸。

不管是猪一样的鼻子，还是在漆黑的头盔下闪烁着的红色光芒、看上去就很残忍的眼睛，都和以前在水路上救过的化鼠没有什么不同，也和刚刚几个小时之前被离尘师杀掉的那些很相似。但却有一处非常明显的不同：从它的额头到眼睛周围，从鼻子上面到两颊，都覆盖着松球一样的鳞片。

说到有鳞片的哺乳类，虽然有穿山甲一类的例子，但像化鼠这样的啮齿类动物会有鳞片却是闻所未闻。而且同样是化鼠，有的个体有鳞片，有的个体没有鳞片，这也实在是很奇怪。

不过这点疑问只在脑海中一闪而过，随即便消失了。冷冰冰的金属贴着我的脸颊，我被枪顶住了。枪头反射的月光让我目眩。

这就结束了吗？我刚刚这么一想，枪尖却又飞速缩了回去。这是要一枪把我刺穿吗？

松球队长发出犹如濒死的猪一样的叫声，不知道是不是给自己鼓劲。我再不抱任何希望，紧紧闭起眼睛。

过了几秒钟，我再度睁开眼睛。

什么事情也没有发生。抬眼望去，松球队长已经去了觉的面前。两只化鼠从左右两边抓住他的手臂。

就在一转眼的工夫，松球队长的枪猛然刺出，直指觉的面门。不过就在将要刺中的刹那，枪却间不容发地停止了。紧接着又是第二枪、第三枪。

觉本来像是打算表现得刚强不屈的，但终于还是太过恐惧，两条腿都软了，眼看着就要瘫倒在地，还是两侧的化鼠撑住了他。就这么一个动作，停在他面前的枪尖刺到了额头。

“觉！”

我情不自禁想要跑过去，但被旁边的化鼠用枪制止了。

“没关系，小事一桩。”

觉对我说，额头的伤口处淌下血来。我虽然心疼，但看起来那只是轻伤，不会危及生命。我略微放了点心。

自松球队长以下的化鼠好像也是一样放下心来的样子，不过似乎并非因为觉的伤势很轻。我猜想它们应该还是心存疑虑，所以在把我们带去巢穴之前，先故意威胁我们，以此弄清我们是不是有咒力。

然后，我们再一次被驱赶着走了起来。

“疼吗？”我轻声问。

觉默默摇了摇头。出血一直没有止住，从眼睛上面流到脸颊周围、乃至嘴角附近，仿佛几道黑黑的线。

“我们会怎么样啊？”

“大概不会马上被杀吧。”觉小声说。

“你怎么知道？”

“要是想杀我们，它们刚才没必要特意搞那一出。”

“你这是一厢情愿的推测吧？”

“不是。还有一点，它们在我们进入森林之前曾经射过带声音的箭，对吧？那个可能是让我们站住的警告。如果一开始就打算杀了我们，就不会费那种工夫吧。”

“那，它们抓我们又是打算干什么呢？”

“唔……如果它们今天第一次知道咒力的存在，应该非常震惊，总想要尽可能多了解一点。对于它们来说，我们是如今这时候唯一的线索，肯定不会轻易杀掉我们。”

觉的推测大体应该是正确的。事实上，在那之后的一段时间里，我们没有遇到生命威胁。

我们出了森林，再度被带上山丘。疲劳早就到了极限，如果不是背后有枪顶着，恐怕一步也走不动。

即便是在如此疲劳的情况下，我也忍不住要打量押送我们的化鼠。让我惊讶的是，一共二十只化鼠当中，能够称为化鼠标准形态的只有十只，剩下的十只，身体的某些部位总有很明显的变形。而且看起来那些变形都不像是自然发生的，很像是为了某种目的而加以改造的结果。

之前说过的松球队长，还有像是副队长的一只，都覆盖着松球一样的鳞片。仔细观察，可以看见它们的双手以及盔甲间裸露的部分也都有鳞片。

此外还有四只弓箭手，它们拿的弓明显比一般的弓要大出两圈，左右手臂的形状就像寄居蟹的钳子一般差异很大。持弓的手臂长如棍棒，似乎比较僵硬，而弯弓搭箭的那只手臂则比持弓的手臂短很多，但从肩头到胸口的肌肉都非常强壮，唯独肘部到手掌的一段很细，手掌更是和手指结合在一起，像是两只钩子一样。还有两只化鼠，一只的眼睛大而突出，就像变色龙的眼睛，另一只长着巨大的耳朵，让人不禁联想起蝙蝠。它们的眼睛和耳朵一直不停转动，似乎是在提防周遭的敌情。除此之外，在眼前晃过的还有头上生有一根长角的、手脚细长的。这些变异又是为了什么目的，我完全想不出来。

“这些都是什么呀，简直就是怪物大游行。”觉嘟嚷道。

“所以才叫化鼠啊。”(1)

“我可真没想到‘化鼠’这名字还有这种意思。”

虽然是完全笑不出来的冷笑话，但也让我的心情变得略微轻松了一些，至少可以客观看待眼下的事态，多少还是有些效果的吧。

上了山顶，在月光的照耀下，只见右手边被树丛包围的道路上浮现出令人毛骨悚然的黑影。然而化鼠钻进了道路对面荆棘丛生的灌木丛中，我们也无可奈何地扒开满是荆棘的灌木，跟着钻进去。

这些野蔷薇可能是化鼠为了防御外敌接近巢穴而种植的吧。我一边这样想，一边沿着曲曲折折的道路前进。突然间，眼前变得开阔起来。

如果随便扫一眼，眼前这片空地看上去只是普通的草地，没有什么出奇的地方。直到看到高大的水楢树根下面钻出化鼠，我才注意到巢穴的存在。化鼠巢穴的入口被一丈多高的杂草巧妙地掩饰起来，从那里面涌出的一只只化鼠简直像是魔术变出来的。

出来的化鼠当中有一只明显比其他的高出一头。它推开别的化鼠，慢吞吞走上前来。革质的铠甲上面罩着披风，像是这个部族里地位很高的一只。不过最显眼的特征还是那个犹如铁锤一样前后凸出的南北头。

松球队长四肢着地，谦恭地向前爬了几步，然后迎着南北头站起身。两只化鼠开始交谈。南北头用闪闪发光的眼睛瞥了我们一眼，似乎向松球队长下了什么指示。

我们害怕被带到一片漆黑的地下隧道去，不过万幸的是，化鼠把我们从巢穴入口处带开，将我们赶到树丛的深处。那里有个竖成圆锥形的木头支柱，上面缠绕着野蔷薇藤蔓。那东西直径二米，高一点五米左右，像是个巨大的鸟笼。

鸟笼一样的构造，看不到有什么类似入口的地方，不过有一处没有支柱，仅有野蔷薇的茎秆。两只化鼠用枪挑开野蔷薇的茎秆，把我们赶进鸟笼。枪抽回去的时候，满是棘刺的茎秆间隔又恢复到二三十厘米的程度。要想强行出去的话，恐怕会被戳得遍体鳞伤吧。更不用说还有一个提枪的哨兵始终在用阴森森的眼睛紧盯着我们。

因为鸟笼的高度不够我们站直身子，我们只能把背包垫在冰冷的地上坐下去。借着月光，勉强能看见彼此的脸庞。

“真是难熬的一天啊。”

觉的语气里有着意想不到的温柔。我的紧张刹那间舒缓，不觉眼泪落了下来。

“真的太难熬了……觉，你的伤口怎么样？”

“没事没事。血已经干了，只是蹭破点儿皮而已。”

觉为了证明他真的没事了，故意动了动耳朵给我看。这是整个班上只有他才能做到的拿手好戏。我放下了心，微微笑了笑。觉的额头上还粘着好几道血流的痕迹，看起来有点可怕，不过好像确实和他本人说的一样，伤口没什么大问题。

“接下来会怎么样？”

“总之呢，现在咱们只能在这儿等人来救了。瞬他们如果能顺利逃走，应该会去向町上汇报吧。”

要等多长时间才会有救援来呢？单单想想这个问题就让人不禁灰心丧气。

我们在狭小的鸟笼里，肩挨着肩，坐等时间流逝。

“这家伙还在盯着咱们呢。”

已经在鸟笼里关了一个多小时，哨兵依然用怀疑的眼神不时打量我们。和我们的目光接触的时候，它会把脸转到一边，但接着又会把视线重新投回到我们身上。

“白痴化鼠，别管它。”

觉伸手揽住我的腰。

“但是，有什么……喂，干什么？”

后半句是向着觉的动作说的。

“太紧张了吧？我来安慰你一下吧。”

在狭小的空间里，觉想压到我身上。因为背光的缘故，他的脸变成灰暗的影子，只有眼睛闪烁着光芒。

“好呀。我到上面，你别动。”

我把手掌放在觉的胸口。觉停止了动作。隔着T恤，心脏的跳动咚咚地传来。我微笑着，慢慢将他仰面推倒在地上。

觉的脸庞在月光下显得很苍白，我俯视着他，用手背温柔地抚摸他的脸颊。觉销魂般地闭上眼睛，宛如家猫一般安安静静地享受我的动作。

我双手捧住他的脸颊，在额头上轻轻一吻。觉将脸埋在我的胸口里。

由颈至胸膛和双臂，由两肋直到小腹，我依次用手掌和手指爱抚。

迄今为止我们一直都没有什么像样的接触机会。但在两个人矫揉造作的言语和行为之间，我们彼此都早已感觉到犹如背叛一般近乎无法忍受的爱意。

觉的那里已经完全硬了。之前我只有与女孩子的经验，对于如何让男孩子享受，我并不是很熟练。隔着牛仔裤轻轻摩挲，虽然有一层厚厚的布，也能感觉到那个部分变得火热，正在突突地跳。接下来该怎么做才好呢？

暂且先把那里放到一边。我用指尖轻搔觉的大腿内侧和屁股，这样一来，觉仿佛愈发焦躁一般，拉着我的手压到他那个地方。

裤子似乎太小了。我解开扣子，将前面稍稍开了一个小口。我再一次摩擦男孩子最敏感的部位。

不经意间，拟蓑白的话在我耳边回响起来。

“当倭猩猩个体间的紧张或者压力增加的时候，会通过浓密的性接触消除。如果是成熟的雌性与雄性，那就是一般的性行为，而在双方是同性或未成熟个体的情况下，也会发生摩擦性器之类的模拟性行为。通过这些方法，争斗得以防患于未然，群体的秩序也得以维持……”

不是的。我们不是猿类。

我摇了摇头，要把杂念从脑海中赶出去。

但是——我还是忍不住在想，伦理规定里虽然对男女间的性行为有着极其严格的规定和限制，几乎等同于禁止，但对于性行为之前的爱抚等，还有同性间的接触却表现出鼓励的意味。这是为什么？

“第一阶段是要频繁进行肉体接触——握手、拥抱、亲吻面颊。第二阶段是在幼儿期到青春期的这个阶段奖励性爱接触，而且不单是异性，同性间的也应当奖励。这是要使儿童产生习惯，通过伴随情欲亢奋的模拟性行为缓解面对人的紧张。然后，第三阶段，则是成人间完全的性自由。不过，这一阶段不可或缺的是简易且可靠的避孕方法。”

如果拟蓑白说的是真的，如果这些全都是为了守护我们的社会……

“怎么了？”

因为我忽然停下了动作，觉疑惑地问。

“唔……抱歉，没什么。”我向觉道歉。

“好了，换我来给你享受一下吧。”

觉说着，开始抚弄我的身体。

“等、等一下……”

他大概是想温柔地抚摸我，然而实际上却弄得我痒痒的，只想发笑。我难受地直扭身子，向后仰起头，忽然间意识到犹如箭矢一般的视线。是那只化鼠哨兵。它正目不转睛地盯着我们。

不管大人小孩，亲密接触的时候都不喜欢被人目不转睛地盯着看。所以一般人如果偶然撞上这样的局面，都会立刻转移视线，赶紧离开，不然会被认为很没礼貌。

话虽如此，不过如果旁观者不是人类，自然也不会明白这种礼节，而且我以前在波崎沙丘与真理亚相互爱抚的时候，也有瞬的爱犬昂守在一边，虽说我也不知道它怎么会出现在那儿的。

但眼下化鼠的视线却和昂不一样，让我感觉非常别扭。它不但明显理解我们行为的含义，而且在它那个低等的大脑里还寄宿着卑劣下流的妄想，此刻它透过那龌龊的有色眼镜，正流着口水，看我们看得出神。

我停止扭动。觉睁开半闭的眼睛。

“怎么了？别逗我了。”

“不是的……你看那儿。”

我朝化鼠哨兵的方向示意。

觉咂了咂嘴。

“所以说别管那家伙嘛。”

“不行呀。”

觉用因为快乐被打断而用充满仇恨的眼神瞥了化鼠哨兵一眼。

“混蛋。碍事的家伙，想个办法收拾它。”

“连咒力都没有，怎么收拾？”

觉似乎感觉到我话里的嘲弄，表情显得有些生气。

“就算没有咒力，也有人类的智慧。”

辛辣的回应浮现在脑海中，不过我还是把它压了回去。

“……说是这么说，但还是没办法的吧。咱们连手都伸不过去，语言也不通。”

觉的眼睛忽然亮了起来，像是想到了什么。我有种不祥的预感，不过没有出声，默默看着他在背包里窸窸窣窣摸什么东西。

“找什么呢？”

“找这个。”

觉一脸志得意满的表情，拿出来一个白色的鸟蛋。不对，是伪巢蛇的假蛋。

“你拿这东西干什么？”

假蛋一旦打碎，里面的“恶魔之手”就会通过弹簧装置弹出来，放出恶臭的粪块，污染周围两三米地方的区域。不过话说回来，这东西其实并没有真正的杀伤力，不如说只有激怒对手的效果。

“嘿嘿，你等着看吧。”

觉跪立在地上，凑到鸟笼的入口处，举着假蛋向化鼠哨兵示意。因为我们这是第一次向它打招呼，化鼠哨兵似乎满怀戒心，盛气凌人地晃了晃长枪。

“喂——别生气啊。一直站着，肚子饿了吧？这个可好吃了，大苇莺的蛋哦！”

觉用逗小猫般的和善声音招呼着，把手里的假蛋顺着野蔷薇之间的缝隙滚去化鼠哨兵身边。

化鼠哨兵看着滚过来的假蛋，陷入了沉思。它犹豫了一会儿，终于还是杵着枪，用一只脚灵巧地把假蛋拿了起来。

“你傻了吧，化鼠怎么可能不知道假蛋呀。”

“是吗？我觉得不一定哦。”

觉的声音有些嘶哑，不知道是不是因为带着紧张和期待的缘故。不过声音里似乎也有不知从何而来的自信。

“就算不知道又能怎么样？最多就是弄它一身屎，搞得它大发脾气而已。难不成它还会像蛇一样把假蛋整个吞下去……”

觉低低叫了一声“啊”。我顺着他的视线望去，只看见化鼠哨兵把嘴张得老大，正要把举高的假蛋扔进自己嘴里。

接下来发生的事情太过残酷，让我无法直视。

别做这么残酷的事情好不好，我想责备觉。但看到他的侧脸，便知道他所受的冲击比我还大，于是什么也说不出来了。

化鼠哨兵终于不动了。恐怕是死了吧，连叫都没叫一声。我们的行为应该没有败露。

“怎么办？”我小心翼翼地问觉。

我生性优柔寡断，总是喜欢开口问人，就连这时候也忍不住想要问些什么，随便什么都好。

“……只有逃了。”觉低声自言自语，“一旦知道这家伙被杀，化鼠恐怕不会再让我们活下去了。”

“可是怎么逃？”

我试着去摸粗大的野蔷薇茎秆，结果手指被刺了一下，赶紧缩了回来。如此看来，就算拼着全身鲜血淋漓，也很难从这儿挤出去吧。

“用那个！”

觉指指掉在尸体旁边的枪。从野蔷薇的茎秆缝隙间，勉强可以把手臂伸出去。觉把背包里的东西全部倒出来，抓住肩带的一头，朝枪的方向扔过去，大概是想钩住某个部位，把枪拽到自己身边，不过很不容易钩到。幸好试了几次之后，背包挂到了枪柄，把枪往我们这儿拽过来了一点儿。

“我来吧。”

我看到觉的手臂被野蔷薇的棘刺划伤，插口说。但是觉摇了摇头，继续他的挑战。

“搞定了！”

等终于拿到枪的时候，觉的手臂上已经有了无数的伤口，整条手臂被鲜血染得通红。

觉用枪作杠杆，学着化鼠把我们赶进鸟笼时候的做法，想把蔷薇茎秆挑开，但是废了半天劲，最后只是弄明白了一点：单靠一杆枪，怎么也弄不起来。要想挑开足够的空间，必须用两杆枪交叉才行。

“没办法，弄断吧。”

这一回我们想用枪尖把蔷薇茎秆割断，但让我们吃惊的是，这杆枪的枪尖竟然是石头。松球队长的枪上明明是金属枪尖。

“再不快点就要被发现了！”我焦急地说。

“再有一会儿就行了。”

觉一直在努力，没有半点抱怨。平素的他又喜欢吹牛又喜欢讽刺，只要稍稍被批评一下就会生气得跟人吵起来，但是今天的表现却和平时完全不同，不禁让我大感意外。

万幸的是，不知道是黑曜石还是什么石头做成的枪尖意外地锋利。觉只用了两三分钟，就锯断了蔷薇茎秆。茎秆既然断了，剩下的就好办了。觉用枪柄把锯断的茎秆卷起来推到一边。

“快！从这儿出去。”

一根茎秆的缝隙，勉强只够一个人通过。我四肢着地，飞快地爬了出去。

接下来是觉。他把背包递给我，我在外面用枪柄撑住茎秆。茎秆是朝鸟笼里面弯曲的，不容易撑住，不过总算还是办到了。觉的身子好像比我稍宽一些，出来的时候肋部被棘刺划伤了好几个地方，这回真是遍体鳞伤了。不过应该没有什么太大的影响吧。

我们弯着身子，窥探树丛外面的动静。大部分化鼠似乎都去追寻瞬他们的踪迹去了。我们只看到两三只化鼠站在那儿，另外还有几只，在巢穴里进进出出。

“好，逃吧。”

我们赶紧向着巢穴的反方向逃去。虽然距离隐藏皮划艇的霞之浦岸边越来越远，但这也是两害相权取其轻的选择。我们蹑手蹑脚地走了几十米，然后奔跑起来。

“去哪儿？”

“先跑再说。”

自从被化鼠抓住之后，时间到底过了多久？月亮已经偏西了，斜斜地压在远山的山棱线上。

我们沿着黑暗的山道一路狂奔。这回要是再被抓到，肯定只有死路一条了吧。

“那东西还是扔掉好吧？”

我一边喘着粗气一边向觉说。他还把那支枪当作宝贝一样紧紧抓着。

“说不定还有用。”

觉的回答虽然简短，但是想到其中的含义，我不禁心中黯然。对于两个丧失了咒力的人类孩子来说，如今唯一能称得上是武器的东西，只有这一支简陋无比的枪了。

接下来的四五十分钟，总算波澜不兴地度过了。虽然我们差不多都已经精疲力竭，但还是努力继续逃跑。万幸的是，后面好像还没有出现追兵的样子。不过心中的不安却一直在增加。

伴随着带有哀愁气息的旋律，在和贵园学过的古老歌谣的一节浮现在我的脑海中：

故乡渐行渐远，渐行渐远。

归途无迹可寻，无迹可寻。

“顺这个方向要跑到什么时候？”我终于忍耐不住，开口问。

“我们现在离那些家伙的巢穴还不够远。”

觉的头脑里好像填满了化鼠们追赶的身影。

“可我们是在朝西边跑对吧？这样跑下去的话，不是离霞之浦越来越远吗？”

“话是这么说，可难道你想往回跑吗？咱们只能先往前跑，看看能不能找到一条迂回的道路绕回去吧。”

“我们都是沿着一条直路在跑，要不要离开这条路，钻到森林里绕回去？”

“夜里钻进森林只会迷路，根本搞不清自己在朝哪个方向走，弄不好还会绕回到原来的地方去。”

我看出觉在发抖。

“可是这样一条路跑下去，化鼠要是追上来的话，不是很容易被发现吗？”

“所以才要趁现在多跑一点算一点。”

我们的讨论完全对不到一起。而且就算在说话的时候，觉的脚步也没有放缓。没办法，我也只有跟在后面。

突然间，正在奔跑的觉停下脚步。

“怎么了？”

觉把手指竖在唇上，做了个噤声的手势。他放低身子，凝视前方。我也顺着他的视线望过去，并没有看到什么奇怪的东西。

就在我想要再次开口问觉的时候，前方的茂密丛林中传来窸窸窣窣的声音。

我顿时僵住了。

在前面大约二三十米的地方，道路两侧出现了好几个小人一样的身影。每一个的手里都拿着刀枪之类的武器。

“是化鼠……”

巨大的绝望攫住了我。觉紧握着简陋的枪，向前跨出一步。

(1)　“怪物”在日语中写为“化け物”，所以有此一说。——译者

5

土蜘蛛为了在短时间内压制敌对部族而开发的战术，是用致死性气体熏蒸巢穴这样一种惨无人道的手段。

在日本岛内，各部族之间战斗的时候，据说也有引附近的水源进行水攻的例子。但是，战争的主要目的是为了夺取对方部族的成员，作为己方的劳动力使用，因此像这种屠尽敌兵的做法，首先就与战争的目的不符。与之相反，在大陆，很多情况是围绕有限的资源发生争战，也许正因为如此，迅速歼灭敌兵的手段才会如此发达。

土蜘蛛使用的毒气成分至今依然不明。根据现场残留的毒气制造装置的残骸，只能推知土蜘蛛使用石头和黏土在食虫虻族的上风口做出形状古怪的临时炉子，烧了某种东西。

从那种如同腐烂鸡蛋一样的恶臭中可以想象它们是从某处火山采掘了硫磺。硫磺燃烧产生的硫化氢和二氧化硫是剧毒气体，而且比空气重，正好可以渗透到化鼠巢穴的深处。但是，很难想象单靠这个就会有那么大的威力，竟足以将一个化鼠部族迫入毁灭的境地。

觉认为，土蜘蛛可能盗挖了人类古代都市，从废弃物中挖出了含有氯的塑料。比如说，聚氯乙烯燃烧时产生的氯化氢也有很强的毒性，同样也比空气重，能够渗入地下。多种气体的混合效果会提高致死率，配合使用多种材料燃烧，就有可能产生更加可怕的未知气体。

清除滞留在食虫虻族的有毒气体需要十几秒的时间。

即使使用咒力，替换大量空气也不是容易的工作。不管从哪个方向推动空气，反作用力都会产生干扰。觉决定做一个强力的龙卷风，将低处被污染的空气卷上半空运去远处，周围清洁的空气自然就会流入了。当场创造这样一个意象，我想也是很有难度的任务。

暴风之后，由头顶上挖空了的通风孔处可以窥见晴朗的蓝天。早晨的光芒十分炫目。我们像是不小心挖出地面的鼹鼠一样眯起眼睛，深深吸入新鲜的空气。久违了的外界空气有些寒冷，仿佛要让人全身的毛孔都竖起来一样。

眼睛习惯了光亮之后，觉向周围望去。通风口的边缘眼见着不断后退，洞口逐渐变大。我们的对面出现了一个可以攀爬上去的斜坡，斜坡表面更出现了仿佛被看不见的压模机压出来的台阶。踏上一级台阶，脚下感觉到红砖般的坚固触感。

“我先上去。”

“等等。”我双手拦住觉，“让我先走。”

“不行。土蜘蛛的弓箭手可能正在远处瞄着。”

“所以才要让我先走。你要是有个万一，用不了咒力的话，我们两个就一起完了。”

我没有再往下说，径直踏上台阶。在上到地面之前，我侧耳细听了一阵。周围全然寂静无声，连鸟鸣声都听不到。

我俯下身子，悄悄探出头。

周围的草丛被龙卷风吹得呈放射状倒伏在地上，不过单单探头出去，什么都看不到。我悄悄从洞穴里钻出来，四肢着地，先观察了一阵周围的动静，然后慢慢站起身来。

周围本该有的东西全都被吹走了。尸体、残骸，什么都没有。

身后觉也上来了。

“怎么样？”

“附近什么都没有。”

放眼远望，距离百米以上的树枝上挂着仿佛是化鼠尸体一样的东西。大概是刚才的龙卷风刮上去的吧。隔这么远望去，几乎和人没什么差别，我的心中不禁一阵战栗。

“那些家伙肯定躲在什么地方。刚才那阵风不可能把它们全干掉。”

我们没有立刻行动，而是仔细观察周围。如果是镝木肆星那样的大师，能在空中做出真空透镜代替望远镜（和普通的透镜相反，是凹透镜，可以扩大图像），而觉的技术当然还没有到达那种境界。

“喂，看那边！”

我指向北面一个山丘顶上。刚刚似乎看到有什么动了一下。

两个人盯着那边看了好一阵，但那之后并没有看到任何不正常的地方。

“抱歉，我大概看错了。”

“未必……不见得看错了。”

觉抱起胳膊，沉着脸注视那个方向。

“要在这个地形上散布毒气，那边是最佳地点。在山丘顶上，既不用担心比空气重的气体倒灌，而且从那边到这里，半路上基本没有什么障碍物。”

觉扯了一把草撒向空中确认风向。

“虽然是微风，但还是从北边吹来的啊。恐怕不会错了。那些家伙应该就在那边。”

“那往南逃吧！”

觉一把抓住要开跑的我的手臂。

“你在说什么呢？我们一旦逃跑，那些家伙肯定会追上来。什么时候会从背后攻击都不知道吧？”

“可是……”

我猜不出觉的真意。

“这不是很明显的吗？咱们去攻击啊。不把它们全部歼灭，我们就谈不上安全。”

“这……”

我张口结舌。

“不行不行，能战斗的只有觉你一个啊。”

“不行也只有硬上了。”

觉摆出不达目的誓不罢休的架势。

“那和尚的下场你也看到的吧？咒力不是用来防守的。只有用来攻击，才有生还的机会……当然啦，你要是害怕的话，自己逃走也没关系。就像你说的，战斗交给我就行了。”

被他这样一说，我当然也没有临阵脱逃的道理。争辩了片刻，结果还是我们一起向北走去。就算有再厉害的咒力，若是被化鼠从看不见的地方攻击，那就完了。我决定帮觉侦察敌情，为他及时发送警告。

“咱们应该已经进入弓箭的射程了。不能疏忽大意。攻击一下试试看。”

我们躲在山丘脚下一块大石头的背后，窥探山上的动静。

“石弹！”

觉用带着快意的古怪声音命令。岩石上部出现几道裂纹，接着变成了细小的碎石块。觉越过石头瞄准山丘。

“飞！”

无数碎石顿时带着呜呜声腾空而起，向敌方飞去。

紧跟着的一刹那，山丘上一片慌乱。无数化鼠的哀嚎和怒吼声响起。它们是在慌乱地准备战斗吧。我能听到甲胄刀枪碰撞的金属声，还有弓箭齐射时的弓弦响声。

“蠢货。”

觉用鼻子嗤笑了一声。

描绘出浅浅抛物线、如雨点般落下的弓箭，差不多都在半空转了方向，像是跑去主人身边的忠实小狗一样，朝射箭的士兵方向飞了回去。

紧接着痛苦的惨叫声此起彼伏。

“本来是想做镰鼬的，真没办法。”

觉低声自语的语气就像是在探讨有趣的游戏计划一样。他扭头望向身后。距离四五十米的地方生着几棵大树，此刻都被连根拔起，飘浮在半空中。

“去吧。”

六棵大树飞向山丘顶上。我以为立刻就要撞入敌群，然而却并没有。大树像要恐吓化鼠一样，在上空慢悠悠盘旋。

“呵呵，好像害怕了。”

觉的态度和运球比赛时专心致志操作推球手的样子没有什么不同。

“不过，单单这样子好像不是很有意思……好，烧起来！”

大树一齐冒出火焰，变成巨大的火炬，然后一面从树冠上撒下火粉，一面向射箭的地方砸下去。

化鼠们完全疯了。火焰从一个地方烧到另一个地方，演变成熊熊的大火，好几道粗粗的黑烟冲天而起。

“好了，趁现在上去吧。”

作为掩体使用的大石块犹如开路先锋般飞上斜坡，我们紧跟上去。到达山丘顶上之前，有一只眼尖的化鼠看到了我们，发出警示同伴的叫喊声，紧接着的刹那它便被白色的高温火焰包围，突然倒下。

“那个，是制造毒气的装置吗？”

我指着陶猪蚊香器一样的奇怪物体问。那好像是用石头和黏土做成的，大概五六个，大象鼻子一样伸出来的开口正对着山丘下方。

刹那间，最近的毒气制造器碎成了粉末。接着从前往后一个个依次爆炸。匆忙冲上来的一队化鼠刚好被碎片迎面击中，当场被击倒了。

“玩点游戏吧。”

看到同伙倒毙，后面的似乎在犹豫是不是要继续往前冲。突然，倒下去的化鼠尸体站了起来，像是提线木偶一样向它们冲去。化鼠军队立刻崩溃了。

能够摧毁那般好战的化鼠士气的，显然是对超自然力量的恐惧。

“原来如此……费半天力气杀来杀去，不如直接吓唬它们效果更好啊。”

觉立刻开始使用刚刚悟到的战术。化鼠们的眼前、背后，乃至队伍中间，不断有尸体站起来。通常认为化鼠不具备类似人类的情感，这时候它们却也露出无法想象的恐惧模样，被疯狂驱使着开始了悲惨的自相残杀。

丧失战意想要逃跑的化鼠被看不见的手一只只提到半空、掐断了脖子。最终，在山丘上布阵的一队化鼠全军覆没，总共只花了五六分钟的时间。

“从这片草原上直接穿过去恐怕非常危险。从对面森林能把这里看得一清二楚，弄不好哪儿就会有土蜘蛛的弓箭手潜伏。”

斯奎拉匍匐在地，向觉禀报。原本一开始就是非常殷勤的态度，现在则更是满怀恐惧。它一定是亲眼目睹了咒力真正的可怕之处。

“但是，土蜘蛛族是在那片森林里吧？”觉不满地噘起嘴，“要是从这儿攻击的话，敌军在暗处，只会白白让它们逃走。这么点儿大的草地，烧了不就行了。”

“确实如天神所说。不过，哪怕只有一只土蜘蛛苟延残喘，潜伏在土里，恕卑职斗胆说一句不敬的话，难保不会用毒箭狙击天神圣主。”

斯奎拉战战兢兢地抬头望向觉。它的鼻子上有一道大大的伤口，浑身都是血和泥土。

“我等在箭头上最多只会涂些麻药，但土蜘蛛用来暗杀的是从异国毒蛙身上取得的致命毒素。万一天神圣主的尊体哪怕是被擦伤一个小口，就算将我等千刀万剐也不足谢罪。我等的侦察兵已然找到了一条安全的迂回路线，无论如何，还是斗胆请天神圣主从那里走为好。”

斯奎拉再度出现在我们面前的时机恰到好处。荡平了山丘上制造毒气的部队之后，我和觉陷入了争论。我主张说，敌军追击的危险性基本上已经没有了，我们应该趁这个时候赶紧逃走，但是觉坚持要把土蜘蛛全部消灭。

他到底是怎么了，我望着觉的脸发呆。现在的觉，和我所熟知的那个喜欢讽刺人、喜欢说大话，但骨子里还是很和善、很沉稳的那个少年，简直像是截然不同的两个人。

觉坚持说，这里距离隐藏皮划艇的霞之浦岸边还有不少距离，不趁现在斩草除根，必将成为后患。我则列举现实的问题，等待觉的头脑冷静下来。比如说，龙穴（女王居住的洞穴）在哪里我们就不知道。在这样的情况下闭着眼睛乱打，要想把土蜘蛛全部歼灭，无论如何也不可能；而且在那之前，要是觉的肉体遭遇到土蜘蛛的反击，那可就万事皆休了。

我不屈不挠的劝说总算奏效了，然而当觉的态度终于开始软化的时候，山丘下面传来呼唤我们的喊声。我们一边猜测是不是土蜘蛛的陷阱，一边小心翼翼向下面偷眼望去，只见是以斯奎拉为首的食虫虻族的残存部队，它们都匍匐在地，向我们遥拜。总数加在一起只有五六十只，由此也可窥见毒气的威力。

根据斯奎拉的说法，食虫虻族的成员感觉到毒气的异臭之后，只顾着一个劲往巢穴深处跑，结果全都死了（土蜘蛛在毒气中添加硫磺的气味，也许正是针对化鼠的习性，就是要把对手赶到巢穴深处去）。另一方面，斯奎拉率领的近卫军，为了运送躯体巨大的女王，挑选了位置较浅的洞穴逃跑，因而捡回了一条命。

虽然刚刚遭到毁灭性的打击，但它们的士气却很高。一方面是女王被送到了安全的地方，安然无恙（巢穴中唯一具有生殖能力的女王若是死了，作为生物的部族也就终结了）；另一方面大约是因为看到觉的咒力把可恨的土蜘蛛士兵轻松扫灭的缘故吧。

食虫虻族的残余成员被凶暴的复仇欲望驱使，就连冷静沉着的斯奎拉也不例外。它向觉禀报说，事先的调查已经准确把握了敌方女王的所在位置，这让觉顿时兴奋起来，决定乘胜追击讨伐土蜘蛛。

还是沿着刚才的讲述继续往下说。我们按照斯奎拉的说明，绕着草原的左边做了一个很大的迂回，向位于森林中的土蜘蛛巢穴走去。

“这条路真的安全吗？”

我一边走，一边问斯奎拉。虽然绕了很远的路，但穿过茂密草丛的这一条道路明显被走过许多次。如此重要的路径，身经百战的土蜘蛛竟然会不设防备，这一点让人难以想象。

“请勿担心。方才已经派出了侦察兵，并未发现敌兵的踪迹。土蜘蛛们恐怕认定我等都被毒气熏死了，根本想不到自己的老巢危在旦夕。”

土蜘蛛是那么容易对付的对手吗？若是放在两天前，也许我会相信斯奎拉的说法吧。但是，自昨天以来连续经历了这么多异常事件，让我对它的乐观产生了深深的怀疑。

我命令斯奎拉帮我找来替身，然后和它简单换了一下衣服。虽然只是聊胜于无的预防措施，不过既然这样能让我稍微放点心，觉也帮我说话。而这一举措的正确性，仅仅十分钟之后便得到了证明。

走在前面的士兵发出尖锐的警告叫声。我不知道发生了什么，正在疑惑的时候，只见它们纷纷弯弓搭箭朝头上射。这时我才明白遭遇敌袭了。

“天神圣主请从速躲避！是土蜘蛛！”

斯奎拉尖声叫喊。

“在哪儿？”

“在树上……替身死了！”

放眼望去，倒在地上的正是应我要求充当觉替身的化鼠。它是队伍里体格最大的一个，远远望去就像是人类的小孩一样，我刚才让它戴上两个头盔，再在身上披上斗篷。现在那具躯体上插着三支箭一样的东西，奇怪的是，那箭没有箭羽，取而代之的是线轴状卷着的细绳。

“吹箭(1)！这是毒箭……小心！”

斯奎拉像是看透了我的疑问，向我们发出警告。敌人到底在哪里？我抬头仰望树梢，然而看不到半点化鼠的影子。我以为身边放箭的士兵看见了，可它们的举动似乎只是在乱射一气。

就在这时，一棵巨大的乌冈栎树冠上响起咔嚓一声。凝目细望，虽然看不见什么，但那边肯定有东西。

“觉！晃晃这棵树！”

觉身上叠了好几只化鼠士兵作肉盾。觉不顾斯奎拉的阻拦，从下面爬出来，紧接着大树便发生剧烈的弯曲，像是遭遇台风袭击一样，树梢猛烈摇晃，锯齿形叶缘的树叶纷纷落下，树枝折断的声音此起彼伏。

有什么沉重的东西混着树叶一起落下。化鼠士兵立刻围了过去。

“那是什么？”

我看到掉下来的东西，倒吸一口冷气。

那东西到底该怎么形容才好？若是举形态最为接近的生物为例，有点像是名叫叶虫(2)的南方热带昆虫，或者是被称为叶海龙(3)的海马近亲。身体大小在一米出头，和一般化鼠差不多。仔细看，头和手脚的形状都显示出它是化鼠，不同之处在于身体瘦得异常，体表颜色和乌冈栎的枝干很相似，而且全身都生有附着绿色树叶的枝条状突起。这只土蜘蛛的丛林兵向上空发出怪鸟一样的叫声。食虫虻族的士兵一齐举枪，刺入它的身躯。

从眼下的情况来看，近处应该还潜伏着土蜘蛛的士兵。我再一次抬头打量周围的树木。一旦知道了情况，拟态的效果也就大打折扣。这一次没花多少时间便发现了潜伏在两棵树上的三只丛林兵。

我刚一伸手去指，觉的咒力和一齐发射的弓箭便命中了屏息静气的三只化鼠，把它们击落在地。

“这到底是什么？”

对于我的问题，觉沉着脸翻检尸体。我实在没有触摸的勇气。丛林兵身体上生长的突起，以及突起尖端的树叶一样的器官，明显是天生的。

“现在还这么惊讶吗？昨天晚上就见过了吧，土蜘蛛的军队，根本就是怪物大军啊。”

我想起了松球队长的皮肤上覆盖的鳞片。

“可是……那么，这些家伙什么形状都有吗？怎么做到的？”

“这一点还不知道。唔……倒也有几种假说。”觉再度披上斗篷，“总而言之，接下来还是小心为妙。这些家伙会以什么样的拟态埋伏，咱们一点也不知道。”

“既然如此，还是回去吧。这样太危险了。”

“都到这儿了，已经没有退路了。要是逃跑，它们肯定会追上来。”

觉完全不理睬我的提议。没办法，我们只得继续前进。

走了一阵，森林中的道路出现了一个大大的右转。虽然缓慢，不过我们一直都在向土蜘蛛的巢穴靠近。

自从丛林兵出其不意的袭击以来，觉一路走，一路用咒力折断沿路上的大树枝，或者把前方道路上的草丛树梢拨动一番才前进。

再往前走，我们来到一处丛林稍微稀疏一些的地方。左手边是一个小小的沼泽，水面上覆盖着浮萍，犹如绿色的纸屑一般。

“等等。”

我用胳膊肘拦住正要前进的觉。

“这儿有一种让我很不喜欢的感觉。”

我本以为自己会被一笑置之，觉却显出严肃的表情，站住了脚。

“有陷阱？”

“不知道……”

我凝视沼泽的表面。时不时冒上水面的气泡，到底是从哪里来的呢？觉好像和我想的一样，他用咒力举起一块巨大的岩石，向冒出气泡的地方猛然砸去。

巨大的水花四散飞溅，沼泽的水向四面八方散开。

我仔细观察了半晌，什么动静也没有。

“没事，走吧。”觉等不及地说。

“……可是……”

“不管怎么说，哺乳类总不可能潜在水下那么长时间。”

此刻的最终决定权在觉的手上。大家又开始慢慢前进了。

就在这个时候，从沼泽处传来“嘎”的异响。

回过头，沼泽表面浮起三个水獭一样扁平的头，直勾勾盯着这边。

刹那之间谁也没有反应过来。三个头从水里拿出长筒，摆开架势，迅速吹出吹箭，然后又伴随着“哚”的一声缩了回去。剩下的只有同心圆状的波纹，将浮萍摇荡不已。

“畜生，敢耍我！”

觉的怒火刹那间燃烧起来。吹筒中的毒箭似乎有防水的机制，被射中的两个食虫虻族的士兵悄无声息地死了。

“好，你们有种就躲着，看我把你们煮了。”

沼泽的水眼看着像温泉一样开始冒出热气。

在这个时候，为什么我会把视线投向沼泽相反的方向，我自己也不知道。总而言之，我转过了身子。然后，我的眼睛看到了让我难以置信的东西。

沼泽的反面，是一片生着稀疏杂草的潮湿沙地。那里有个二十厘米左右高的小小土堆。奇怪的是，简直像是鼹鼠钻过的旱田垄地一样，那个小土堆正在慢慢移动。

我吓了一跳，打量四周，发现土堆不只一处。一共四个土堆，虽然缓慢，但却是真真切切在移动，就像是闻到血腥味的鲨鱼一样，正在朝我们这里集中。

我惊惧不已，几乎连声音都发不出来，好容易嘶哑着喊了一声“觉”，但似乎并没有传到他的耳朵里。觉只顾伸着脖子盯着热气腾腾的沼泽。这时候眼看就要捉到猎物，紧盯着沼泽的化鼠们发出欢呼的声音。

沼泽底部浮上来三具被烫死的尸体。我扫了一眼，视野里的那三具躯体，比起水獭，更像青蛙，四肢尖端长着非常发达的蹼。

“觉，在后面……沙地下面。”我向觉耳语道。觉的动作立刻停住了。

“哪边？”

“正背后有一个，六七米距离。那个左边有两个，右后方还有一个。”

觉的转身，和四只矮胖的水滴形遁地兵从沙地下面出现，差不多是同一时刻。

间不容发之际，咕噜噜沸腾的沼泽水化作巨蟒一般的水柱，向遁地兵猛冲过去。正要拉开小型弩箭的遁地兵们，被滚热的水当头一浇，纷纷倒了下去。

“呼呼，青蛙是诱饵么。”觉擦了一把头上的汗说。

“不可大意，这些家伙最擅长声东击西。”

“觉，你累了吗？”

“啊？这么点事儿，怎么可能累。”

“不过还是休息一下比较好吧……”

对我的询问，觉笑而不答。

我之所以担心觉，原本只是因为看到他在擦汗，而这时候却又想到一个非常简单的问题。

咒力可以驱使无限的能量是不假，但为了驱使咒力，需要极度的精神集中。而人类的注意力和体力当然是有界限的。

“危险！”

在竹林前面，我大叫起来。

远处的天空，有几个不知道什么的东西正朝我们飞来。

“没关系。大家别动！”

觉抬头望天，两脚像是在地上扎根了一样，纹丝不动。

看上去像是小点一样的东西，眼见着逐渐变大。就在我刚看明白那是巨石的刹那，那些巨石就像撞到了弹簧一样，一个个弹了回去。

“又来了！”

第二拨比刚才的数量更多。不过依旧全被觉的咒力抓住，向来时的方向弹了回去。

“闭着眼睛往回扔，好像没砸到它们啊。”

觉喃喃自语间，其中三块巨石变得粉碎，无数碎片朝着像是敌军阵地的方向发射过去。

在那之后，什么声音都听不到了。

“干掉了？”

“不知道。”

敌军的攻击停止了。这一次的反击，效果超出预计啊——我刚这么一想，突然间第三拨攻击来了。

这一次是擦着竹林上方的低低轨道飞来的。一个、两个……觉把它们向自己身体后面弹去。看到的时候，巨石就已经快飞到头上了，没时间一个个扔回去。

那些石头当中，终于有一块觉没能拦住，向我们的队伍正中飞来。

在我吓得手脚冰凉的一刹那，巨石猛然撞上地面，扬起激烈的尘土。两三秒之后，头上落下无数砂土枯叶。活下来的化鼠们就像是蜘蛛的幼仔一样四散奔逃。

“混蛋……”

没时间去看对方有没有受伤。紧接着飞来的两块巨石又瞄准了觉。

“退后！”

为了躲避飞岩，我们飞快后退三四十米的距离。然而接下来飞过来的巨石简直就像看透了我们的动作似的，也跟着修正了位置。看起来我们是被牢牢锁定了。

“在哪儿？！”觉怒吼。

“土蜘蛛肯定正躲在什么地方观察我们。早季！快找找！”

间谍一定就在附近，但到底怎么才找得到？如果是像丛林兵一样有拟态，找起来可没那么容易。我束手无策。攻击再度暂停，第四拨还没来。可能土蜘蛛准备石头也需要时间。

就在这时，我忽然意识到一点：间谍单纯追踪我们的动向并没有意义，更重要的是把我们的位置不断传送给对手才行。

“觉，退后！”

我们又后退了三十米。依旧没有发现暗中监视一切的间谍身影。不过，我更关心的是接下来它如何送出信号。

“是那个！”

我指向竹林上方。竹梢虽然像是被风吹着似的，但明显动得很不自然。

“我们的位置就是从那儿传出去的！”

不用再多说了。我以为竹林里刹那间便会喷出冲天火焰，但那里只是冒出滚滚黑烟。随即某处传来临死前的悲惨嚎叫，那声音让人想起某种竹管乐器。

“趁现在转移吧。先往后撤？”

“不，前进。”

觉一抬腿向前，本来四散逃开的食虫虻化鼠们又不知道从哪里纷纷聚集过来组成了队列。

“天神圣主，天神圣主。”追上来的斯奎拉一边喘气一边说，“您安然无恙实在太好了。如此一来我方必胜。请向邪恶的土蜘蛛降下正义的铁锤吧！”

“别尽捡好听的说！”我瞪了斯奎拉一眼，“你说这条路是安全的，到底哪里安全了？这不全是伏兵吗？”

“卑职罪该万死。”

我的训斥让斯奎拉浑身哆嗦。

“卑职事先派遣侦察兵确认过安全状况。那时候完全没有受到攻击。”

“这不是废话吗？它们又不是要对付你们的侦察兵，是要对付我们啊。”

“好了，总之已经到这儿了。”

觉用力抓住我的两只手，想要让我冷静下来。

哎呀，我忽然感到觉的样子好像有哪里怪怪的。那不是单纯的疲惫，而是似乎视线的焦点怎么也合不到一起的样子。这样说来，平时的觉就连拿石头击中一个不甚困难的目标也是笨拙得难以想象。

“可是，前面走不过去了。不知道会从哪儿飞来巨石。”我心怀恐惧地说，“还是回去吧。”

“不行的。”觉摇头说，“既然已经开打了，在敌人面前转身逃跑，这是自杀行为。”

“可要是出了竹林，巨石还会飞来的吧？而且说不定连竹林都走不过去。里面会有什么陷阱，谁都不知道啊。”

“我们去侦察。”

为了洗刷污名，斯奎拉自告奋勇。

“我们去找敌人投掷巨石的地方，请天神圣主一个个把它们击溃……”

“你说的倒是简单，觉已经很累了。”

斯奎拉向我投来充满疑惑的眼神。我意识到自己说错话了。也许它之前就已经模模糊糊意识到了，而这时候我不能使用咒力的事实更是完全败露了。

不知道是不是把我的沉默当作了默认，斯奎拉以刺耳的化鼠语向部下下达指示。食虫虻族的士兵们没有半点犹豫，向竹林中散去。它们虽然已经损失了不少士兵，但士气依然很高昂。

然而还没过两分钟，几只化鼠便赶了回来，神情紧张地向斯奎拉报告。斯奎拉向我们的方向转过身来。虽然读不懂化鼠的表情，但也可以想象是某种非常严重的情况。

“竹林对面没有树木遮挡，是一片相当开阔的场地。敌方主力似乎正在那边布开阵势。”

“视野开阔的话，不是对我们有利吗？”

“这个……该怎么说呢。总之请天神圣主亲眼看看就知道了。这一次真的确认过竹林里没有敌兵了。”

我们半信半疑地跟着斯奎拉进入竹林。走了大约四五十米，隐约可以望见对面。我们俯下身，采取对方看不见的姿势，尽可能凑向前方探看。

外面是一片近百米的四方空地。土蜘蛛好像把部族周围的树木都砍掉了，似乎要将之作为最后的决战地。

“太可怕了……”

我张口结舌。把这片空地挤得满满的土蜘蛛的军队，只能用壮观二字形容。天空中高悬的太阳发出的光芒，在无数的铠甲刀剑上反射出来，闪烁不停。

“有三千只？好像分了五队。”觉也有些无语。

“不过，既然能把它们尽收眼底，收拾起来很简单吧？”

我本以为立刻就会得到肯定的答复，但觉停了一会儿才回答：“那也未必。”

“为什么？”

“你看看它们的布阵。前面是重武装的步兵，后面是弓箭手。”

那是自远古时代的希腊便成为主流战术的所谓密集步兵阵型。最前方的士兵手持长枪和大盾，不给敌人插入的空间，不断向前逼近。如果前面的士兵战死，下一列的士兵就会上前补充，就像鲨鱼牙齿一样依次替换。

“不单如此，你看到最后面还堆着巨大的石块吧？旁边的家伙们大概就是投石机兵。”

“投石机兵？在哪里？”

我刚说出口，忽然注意到觉的话有点奇怪。

“你是说，那些家伙是投石机兵？”

虽然看不清楚细节，不过远远望去，也可以发现，与至今为止看到的比较起来，石块旁边的化鼠身体变形最为极端。那种变形的程度是丛林兵和遁地兵之类完全不能与之相提并论的。那是体长三米的巨大化鼠，躯体长得难以置信，而且可以像手风琴一般伸缩，还有远比躯体肥大强壮的双臂……

几十只投石机兵犹如集体体操般组合在一起，也就成了活生生的投石机，看起来可以把数百公斤重的岩石扔出一百五十米以上。当然，它们的能力以及投石机兵这个名字，和丛林兵、遁地兵之类一样，都是我们很久以后才知道的。

“即使是用咒力攻击，要消灭一支这样的重装备部队，也要花费很多时间。而在这段时间里，土蜘蛛们肯定会万箭齐发，投石机也会扔巨石过来。遇到将要击中我们的弓箭和巨石，只能使用咒力防御，如此一来我们的藏身之处就会完全暴露，这样就会有更多的炮火攻击过来。结果就是没有余暇使用咒力攻击敌人，完全陷入被动挨打的地步。”

觉失望地叹了一口气。

“而且问题还不单如此……从刚才开始，我的感觉就有点奇怪。”

“奇怪？”

觉在离斯奎拉稍远一点的地方，用它听不到的声音说：“我想可能是太累了，注意力不够了，没办法很好地做出意象。”

完了。我真想仰天长叹。

“那，没办法用咒力了？”

“哎呀，用还是能用，但要同时对付这么多敌人，完全没有取胜的希望。”

果然当初还是应该在消灭了山丘上的放毒部队之后就逃走的。如果是在那个时候，觉应该还有余力阻挡追兵，足以成功脱身。可惜当时觉被斯奎拉的阿谀奉承所迷惑，醉心于杀戮之中，而我也没有坚决制止他。

然而不管怎么后悔，过去的终究已经过去。现在只有绞尽脑汁，想办法活下去。

“天神圣主。”

不知什么时候来到身边的斯奎拉，小心翼翼地呼唤我们。

“我们正在考虑怎么歼灭土蜘蛛，别碍事。”

我瞪了这只诡计多端的化鼠一眼，但它没有动。

“卑职惶恐，不过，对面好像有动静了。”

我们慌忙重新向土蜘蛛的军队望去。确实，敌方的五支部队似乎在慢慢改变位置。中央的部队虽然大致未动，但旁边的两支部队明显在向前移动。更外面的两支部队已经把各自的间隔距离缩短了一半。也就是说，土蜘蛛的军队为了迎击我们，正在摆出巨大的V字形阵势。

鹤翼阵。据说是因为与仙鹤展翅的形态相似，所以起了这么一个名字。这本是为了迎接突击而来的敌军而摆出的应战的阵势，但土蜘蛛也许另有打算。换句话说，就是要将前线充分展开，分散咒力攻击的目标，而且将反击的角度丰富化，使我们难以防御……

看到这里的读者，也许会对我和觉为什么如此熟悉战争和军事用语感到奇怪。当然，在当初那个时候，我们的知识完全都是一片空白。记述战争相关的书籍全都属于禁止阅读的第三分类，要么就是应该永远埋葬的第四分类。我获得记载于这里的相关知识，乃是很久以后的事。那是我从化作瓦砾的图书馆地下室中发现的一本名叫《国盗无双·完全攻略手册》的书里学到的。

言归正传。在敌军摆出的堂堂阵势之前，我们彻底陷入束手无策的境地。

“怎么办？”

只能如此询问的我真是可耻，但我既没有咒力，也没有能够打开局面的智慧。

“暂且只有先观望一阵。”

觉一直闭着眼睛，似乎是在等待精神上的疲劳稍稍恢复一点。

“逃走行不行？与其这样正面冲突，逃去树林……”

“不行。对方之所以没有立刻攻击，是害怕我们的力量。它们还以为自己是背水一战。但是一旦我们逃跑，敌方便会看透我们的虚弱，立刻就会蜂拥而上。”

话虽如此，可我们既然迟迟不发动攻击，敌方迟早会感到奇怪，然后一气攻上来吧。

不祥的预感比预想的更早变成现实。

左右两只手臂不对称的弓箭手来到前面，箭支发出巨大的犹如胡蜂一样的呼啸声，向我们这边飞来。箭支擦着我们头顶飞了过来。

紧接着是普通箭支的齐射。我们虽然伏着身子，但背后响起了食虫虻化鼠的哀号。

“混蛋，反击吧。”

觉睁开眼睛。

“还不行！”

我拼命按住他。

“它们是在看我们的反应。”

“所以一旦反击就必须压倒它们才行，否则它们就要趁势追击了。不上不下的反击只会让它们看穿我们的能力。反而是什么反应都没有的情况，才更会让它们毛骨悚然吧。要让它们以为我们是在坐等它们突击。”

“可是这样下去……”

鹤翼阵以密集步兵为先导，逐步前进。怎么办才好？

“斯奎拉！”

我喊守在背后的化鼠。

“在。有何吩咐？”

“敌方的大本营……龙穴是在哪儿？”

“虽然未经确证，不过卑职以为很可能就在对面树丛的深处。无论哪个部族，最后的防线都会放在龙穴前面，这是常理。”

“觉！点火烧那边的树！”

觉理解了我的意图，目不转睛地看着前方。

放在平时，应该一转眼就烧起来，然而这一回却花了好几秒的时间。不过当野茉莉的叶子呼啦呼啦烧起来的时候，敌军的前进还是停住了。担任后卫的士兵向巢穴方向跑去，纷纷举起斧子砍断烧起来的树枝。虽然是很原始的破坏性消防，不过只用了几分钟时间，火就被灭了。

“再烧吗？”

“等等。看看它们的招数再说。”

我们必须尽力避免白白消耗咒力，浪费觉的体力。

点燃龙穴前面的树，是在威胁对方：若是再往前走，咱们可就要突袭大本营了，虽然这种威胁能起多大效果还是未知数。

很长时间里，土蜘蛛军一动不动，鸦雀无声。但是，随着巢穴里有只传令兵模样的化鼠紧跑过去，土蜘蛛全军再度开始前进。

“女王通过地下隧道避难去了吧。”觉低声自语，“它们没有了后顾之忧，这一次是要来真的了。”

哇的一声哀嚎，斯奎拉逃了出去。它部下的化鼠们顿时也纷纷作鸟兽散。

“要完了吗？”

觉仿佛无能为力一般，吐出长长一口叹息的时候，弓箭的齐射再度开始了。这一回的数量是前一次完全无法相比的。无尽的箭矢遮天蔽日，如雨点一般落了下来。

接着，差不多同一时刻，五支部队的投石机兵们也扔出了巨石。

(1)　美洲热带雨林原住民使用的一种狩猎工具，靠口腔吹气来推进箭矢射出，通常带毒。——译者

(2)　以拟态成树叶的能力著称的昆虫，可以假乱真。——译者

(3)　外观既像海藻又像龙，主要分布于澳洲南部及西部海域，身上有树叶形态的部分，泳姿美丽。——译者

8

我们顿时停下脚步。疑惑与恐惧骤然沸腾。

对面有三个身影。正看着我们这里。

心中升起隐隐的期待。从概率上说，我们是在期盼万分之一的幻梦吧。但是，灼烧心房的愿望仿佛祈祷一般，比恐惧更为强烈地催促着我们。

我和觉差不多同时放眼远望，同时点头。

我们又慢慢走起来。无论如何，这个距离太近了，想逃也逃不了。如果在这里掉头逃跑，等于暴露自己无法使用咒力的事实。此时此刻，不管遇到怎样的情况，都决不能让对方看透我们的弱点。我反复告诫自己。

一步、又是一步，我们越走越近。

望着对面黑暗而朦胧的影子，想要逃走的冲动再一次燃烧起来，让我的双膝颤抖不已。我现在是不是在把自己送进毁灭者的利齿之下？

不、不会的，我告诉自己。那些……那些影子，一定是我熟知的身影。一定是的。我拼命对自己说。然而对面的身影丝毫不动，和我们形成鲜明的对比。尽管已经走得很近，依然没有向我们显现出真实的模样。

再走一点就能看见了吧，我在这样想的时候，前进方向上的山陵上显出金色的光辉，炫目的光芒直射过来。

那简直不能说是逆光，那是仿佛要把眼睛烧穿一般的光芒。三条身影被光波吞没，完全看不到了。

我停住了脚步。但就在这时……

“早季！觉！”

对面传来了叫喊声。那是熟悉而难忘的声音。是瞬的声音。觉抢先我一步，飞奔出去。

“瞬！真理亚！守！”

我也向着光芒飞奔出去，跌跌撞撞，几次都差点摔倒。

我们五个人紧紧抱在一起，像傻瓜一样流着泪水，放声大笑。在这一刹那，至今为止经历过的那些苦难、盘踞在前路上的种种恐怖，全都被抛到九霄云外去了。我们只顾沉醉于五个人终于可以再会的喜悦，还有全员都安然无恙的奇迹之中。

如果时间能在那一刹那凝固该有多好啊！那样的话，我们五个人便不会像梳齿一般一根根断落……

“那咱们还是赶紧去皮划艇那儿吧？”

最先回过神来的是瞬，“话可以等上了船慢慢说。”

我们正要向彼此投出连珠炮般的疑问，瞬的话让我们把话全都堵在了胸口。

真理亚的视线移到我的身后，像是吃了一惊。

“那是什么？”

我轻轻戳了戳真理亚的胸口。她紧张得都起了鸡皮疙瘩。

“啊，斯奎拉。帮我们领路的。”

“初次见面，卑职名叫斯奎拉，乃是食虫虻族的禀奏大臣。”

斯奎拉流畅的日语让三个人很吃惊。

“食虫虻族在击败土蜘蛛的激战中，损失惨重，大部分士卒战死。这个就是食虫虻族的高官，在危急时刻帮助了我们。”

觉的补充让大家更为惊讶。

“击破土蜘蛛？真的？”

守的眼睛瞪得滚圆。

“嗯。大黄蜂族的援军来了，全歼了土蜘蛛。不过这话等会儿再说吧。没时间了。现在要赶紧去皮划艇那边，越快越好。”

“等……等等。”

连头脑明晰的瞬，似乎也难以理解整个事情的来龙去脉，显得有些不知所措。

“既然歼灭了土蜘蛛，我们为什么还要这么慌慌张张地逃跑？”

“没那么简单啦，等会儿会解释的。”

我催促大家赶紧上路。

“可是，那……我们到底在躲什么？”

真理亚一边打量走在前面的斯奎拉，一边问。

“大黄蜂族。在躲一个叫奇狼丸的将军。”觉回答说。

“啊？可……可是，大黄蜂不是忠诚于人类的部族吗？”守奇怪地问。

“正因为如此，所以才危险……”

刚说了一句，觉突然停住了。有斯奎拉在听，不能直截了当地解释为什么我们会有可能被处决。

“待会儿会详细解释，总之相信我们吧。”

三个人虽然都是一脸疑惑，不过都默默点头，没再追问。我们是有着牢固信赖的朋友。对于这一点，今天还是第一次产生如此强烈的感受。

没过多久，我们便越过了河流向右拐弯的地方。和斯奎拉预告的一样，视野骤然开阔。再走一点，就能离开山谷，来到平地。然后再走上一公里左右，大概就能沐浴朝阳的闪亮光芒，欣赏霞之浦湖面的风景了吧？

我们欢欣鼓舞。但就在这时，走在前面的斯奎拉猛然停下脚步，像在侧耳倾听什么东西。我立刻明白了它那么做的原因。

背后的山谷里，传来奇怪的鸟鸣声。

咕喓咕喓咕喓咕喓咕喓……

夜鹰。

到这时候，我终于确信那不是野鸟，而是放出来监视我们的。那是奇狼丸的眼睛。

“快跑！”觉大声叫道。

我并不想做事后诸葛亮，不过这时候觉的判断是否正确，我是有疑问的。从这里到霞之浦还有一段路程，绝非可以轻易逃走的距离，而且要找到藏在芦苇丛中的皮划艇再乘上去更需要时间。另外，逃跑这件事本身，等同于向追兵宣布我们有罪（也就是说给了它们追赶的理由），以及我们无法自如使用咒力的事实。

可是，一旦跑了起来，也就没有冷静议论的空闲了。我们跑出山谷，冲进草原，一口气跑了出去。

丢人的是，最先撑不住的是我。我原本就不擅长长距离奔跑，从昨天晚上到现在的一连串经历也极大地消耗了体力。五个人和一只化鼠，喘着粗气停了下来。

“再有一点儿就到了，这一带我有印象。过了那边的树丛，应该就是霞之浦的岸边。”

瞬指向两三百米开外的杂木林。

“快点。不跑也可以，继续走。”

觉把手放在我的背包上说。他那眼神简直像说我是个累赘一样，让我心头起火，领先走了出去。

“刚才是什么？好像是鸟叫似的。”

真理亚回头望望后面问。

“是夜鹰。大黄蜂族喂养的。”

我的解释让真理亚露出半信半疑的表情。

“真的。夜鹰晚上看得清楚，被用来做夜间侦察。”

斯奎拉的解释似乎让真理亚信服了。宁愿相信这种丑陋的动物也不相信我这个挚友，真是过分。

“说是夜间，其实已经很亮了呀。”守望着天空说。

脚边被朝露打湿的蓝色牵牛花正在绽放。

“白天会用夜鹰之外的鸟做侦察吧？”觉问斯奎拉。

这时候，杂木林的方向传来了无数的鸟鸣。

“是的。卑职听说白天的时候会用比夜鹰的智能高出许多的乌鸦。”

它的话音未落，就传来清晰的乌鸦叫声。

“在哪儿？”

觉吓了一跳，打量四周。

“在那儿！停在那棵树上！”

我们当中视力最好的真理亚直直伸出右手。百米开外有一棵枯树，树梢附近有一个仿佛乌鸦般的不祥黑影。

“真的？那只乌鸦真是在监视我们？”

瞬的低声自语中充满了怀疑。虽说带着那种想法去看的时候，它的样子确实像在监视我们。

“总而言之，赶快走吧。就算被乌鸦看到，只要咱们能在奇狼丸亲自到来之前乘上皮划艇，也就没事了。”

觉加快脚步，和我齐头并进。

沿着河道穿过柞树和栗树混生的杂木林，就听见远处传来微微的潺潺水声。不知道是不是陆地温度高的缘故，风向发生了改变，从东方吹来的微风中混着湖水特有的气息。我们不顾一切飞奔起来。

终于，我们抵达了霞之浦的湖岸。穿过广袤的淡水之海吹来的风，拂动着岸边的芦苇群。

“是那边！”

瞬指着藏皮划艇的方向，再度跑出去。我们也紧跟在后面。但就在这时，头顶上一个巨大的黑影掠过。

抬头去看，那是一只乌鸦。是刚才看到的那只吗？它在四五米之上的低空悠然盘旋了一圈，落在松枝上。乌鸦一边盯着我们，一边鸣叫不已，简直像是在向我们挑战一样。而且看起来好像完全不害怕人。

不能使用咒力真是很遗憾。我很想拿块石头扔过去，不过现在没时间干那个。我们在深埋脚踝的烂泥里深一脚浅一脚地走着，钻进芦苇丛，寻找皮划艇。

没有。

明明记得就在这里的。

白白浪费了五分钟，什么也没找到。我不禁有些急躁。乌鸦还没飞走，一边俯视我们，一边不停用刺耳的声音鸣叫。

“奇怪呀，不会被水冲走了吧……”

就连值得信赖的瞬，脸上的自信也在逐渐消失。在这样的时刻，拯救我们大家的，却是一个在完全不对头的方向上寻找的、谁也没有想到的人。

“找到了！”

从来没有感到守的声音竟会如此让人安心。我们一边在烂泥里跋涉，一边发出欢喜的声音跑过去。

由拖网拴着的三艘皮划艇，在芦苇丛中漂移了不小的距离，好像是被风吹的。如果没有深深嵌在泥里的四爪锚，天晓得它们会跑到什么地方去。

我们赶紧起锚上船。和来的时候一样，我和觉上了樱鳟Ⅱ号，真理亚和守是白莲Ⅳ号，瞬是黑鱼Ⅶ号。

“那么，卑职就在这里恭送各位天神圣主。”

斯奎拉站在岸边，目送我们离去。

“谢谢。能来到这里，多亏了你的帮助。”

我从心底感谢斯奎拉。至少在此时此刻，我的感情是真实的。

“那么，祝天神圣主一路平安。”

斯奎拉恭恭敬敬地向我们行礼。皮划艇徐徐离开了岸边。

“好，走吧。”

觉的声音让我重新回过身，把船桨放进水里。

和来的时候最大的不同在于，现在我们谁也无法使用咒力，不得不依靠划桨来纵越霞之浦。

我们紧紧握着船桨，驶出巨大的湖泊。只要进了利根川，接下来便可以顺流而下。在那之前，只有依靠最为原始的方法，也就是自身的肌肉力量。

但一开始的时候太过努力，效果也许并不会很好。我们只走了短短几公里就感到精疲力竭，两只胳膊的肌肉酸痛无比，破了皮的手掌一阵阵刺痛。时间明明还是在上午，无情倾斜下来的阳光就已经火辣辣地灼烧着肌肤。哪怕每隔五分钟就向头上洒一次水，也是一转眼工夫就蒸发了。

“喂——稍微休息下。”

瞬向我们叫道。他正担心地回头看着我们。尽管只是一个人划，他的皮划艇却比其他两艘快很多。

“我们没事！”觉怒吼道。

“路还长着呢。趁现在还有余暇，先休息一下吧。”

虽然想要强打精神，但由昨天开始积蓄的疲惫也是无法否认的。我们接受了瞬的意见，决定小憩片刻。

幸运的是，这时候太阳刚好被云朵遮住，我们得以在皮划艇上躺下，悠然仰头眺望蓝天。

湖面的水波轻轻摇晃，让我不禁生出睡意。不过，尽管有一种虎口脱险的安心感，但在心底深处，还残留着无法挥去的忧虑，让我怎么也睡不着。

接下来究竟会怎样呢？

我们知道了不能知晓的事实。如果觉的推测正确，我们也许已经被列入了需要从小町“驱逐”的对象名单里。该怎么做才能免遭这一命运呢？

忽然间，我感到T恤下面好像有个东西正从胸口滑落，我条件反射性地用右手按住了它。

我下意识地从下摆拽出那个东西。原来是守护锦囊，用紫色绳子挂在脖子上的。表面上除了复杂花纹之外，还绣着“除业魔符”几个字。那是今年春天从完人学校去神社参拜之后，每个人都被分到的祛除业魔的护身符。

老师说过，绝对不能打开这个袋子。不过一件事情强调得太多，难免会让人产生逆反心理，这也是人之常情。我在老师给大家发袋子的时候就有点按捺不住好奇心，好不容易等到一个人的时候，立刻偷看了里面的东西。

袋子的口没有缝上，只要解开扣子就能把里面的东西拿出来。放在里面的是一张折好的白纸，还有一个玻璃圆盘。纸上用黑墨写着图案化的奇异文字，不知怎的让我有种不祥的感觉。我赶紧把纸按原样折好放回去，但圆盘却牢牢吸引了我的视线。

直径大约五厘米的透明玻璃圆盘，宛如一个小宇宙。背景是以若隐若现的细细金线织出的复杂几何图案，上面浮着各种各样的东西。凝目细看，小小的南天木(1)上，甚至还有尺寸细小的叶子和红色果实，相当精巧。那旁边还漂浮着铅笔、杯子、花卉之类身边常见的东西。而在最深处俯视所有这一切的，则是“无垢之面”。

“无垢之面”是追傩仪式上扮演“侲子”的孩子们所戴的面具，制作很简单，就是在半干的黏土上涂满胡粉，做出类似人脸的样子，没有表情，也没有个性。但这个“无垢之面”却不一样。盯着它看久了，不知怎地，仿佛能从中看到我自己的脸。

此刻在皮划艇上，我闭着眼睛，手放在守护袋上，感受玻璃圆盘的触感。

我悄悄抬起头，看看紧挨在后面随便躺着的觉。他枕在背包上，一副完全放松的模样，任由波浪的起伏摇摆身体。听他规则的呼吸声，大概是在打盹吧。

明知不能看又偏要去看，这样的坏习惯有时候也有安神静气的效用。我悄悄打开守护锦囊的袋口，从里面拽出玻璃圆盘。

玻璃将太阳光反射出去，也许会引起别的皮划艇的注意。所以我用双手盖住它，从指缝中窥探圆盘。

此刻我所感到的异样感，该如何形容才好呢？

那恐怕在通常的一瞥之下不会注意到的吧。但巧合的是，我因为以前曾经仔细看过这个圆盘，里面的构图已经深深印在了我的脑海里。而在这个时刻，因为我需要让自己心灵平静，也在目不转睛地凝视它。

不对。什么地方有种微妙的差异。本该完美保持平衡的南天木，此刻看上去却有些歪斜。是我看错了吗？不对，不是。这恐怕是因为背景里精细的几何学图案中出现了些许混乱的缘故吧。

然后，当我的视线聚焦在“无垢之面”上的时候，一股不寒而栗的感觉一下子攫住了我。

它在融化……虽然仅仅是非常微小的变化，但我还是一眼就分辨了出来。因为原来的形状和我的脸庞一模一样。而此时的“无垢之面”却像是不断变形的“业魔之面”一样，开始慢慢崩溃。

我吓得立刻把玻璃圆盘扔进了湖里。

似乎是因为听到了水声，我感到背后的觉抬起了头。

“怎么了？”

“唔，没事。”

我努力挤出笑脸，回过头。

“差不多也该出发了吧。”

“是啊。”

觉大声向另外两只皮划艇发出信号，我们再度开始划船。

“无垢之面”到底怎么了？

这件事沉甸甸地悬在心里。它为什么在融化？

不对，它真是在融化吗？忽然间，我的心头涌起疑问。会不会是自己疑神疑鬼了？会不会仅仅是因为精神过于疲劳，看到了莫须有的幻影呢？

思前想后，我突然后悔起来。不该把玻璃圆盘扔进水里的。明明应该再仔细看看的。

哎呀，但也不对。刚才感到的战栗，肯定不是我的疑神疑鬼。埋在玻璃圆盘中的脸，确实在逐渐崩溃。

那么，为什么那张脸——我的脸，在变形呢？不对，等一下。那怎么会是我的脸呢？没道理的。就算很相似，也应该只是单纯的巧合。因为守护锦囊是随机配发的。

……可是，果真如此吗？划桨的手不禁停了下来。我陷入沉思。

看上去像是随机分配，实际上交给每个孩子的守护锦囊会不会都是确定的？否则，何必让全员按照出席顺序排好，一个个交到手里？让大家自己去放守护锦囊的箱子里一个个拿不就可以了吗？

“喂，早季！好好划呀。”

……这一推测如果是对的，那么每个守护锦囊的内容恐怕都不一样。守护锦囊里的“无垢之面”，会不会有意识地做成和持有学生的脸庞同样的模样呢？

“早季！”

“哦哦，知道了。”

我一边装出坐着划水的样子，一边依旧陷于思考中。

即使如此，那又是为什么呢？每个面具都刻画上学生的容貌，这样做究竟有什么意义呢？

不管怎么想，我都找不到答案。只有一点可以肯定，大人们费了这么大的工夫，除了单纯为了守护我们之外，也许还有别的意义。

自从听到拟蓑白的话以来，对于大人们，我的认识发生了天翻地覆的变化，我常常疑神疑鬼，怀疑我们是不是一直都处在大人的管理监督之下，随时都有可能被筛选淘汰。

……那个守护锦囊，会不会是为了管理我们而设的工具？这样的话，所谓祛除业魔的说法，恐怕只是个借口而已。

我把手帕浸过湖水，敷在头上。冷冷的水滴从太阳穴流过脸颊，但没等滴落就在半路蒸发了。即便如此，我依然像被什么附身了一样，继续埋头思考。

遗憾的是，我们没能从拟蓑白那里听到业魔的真实含义。不过，听起来它和恶鬼一样，都是实际存在的威胁。

倘若真是如此的话，这个守护锦囊，果真具有祛除业魔的效用吗？

不对，等等。这时候，我的头脑里突然闪过一道电光。

仿佛明白了什么。直觉似乎已经告诉我业魔的真实身份了，但却无法诉诸语言。我心焦不已。

是了。这个守护锦囊，会不会是用来“探知”业魔的？它一定是向我们告知危险的。

告知业魔正在接近的危险。

或者……

“早季！”

我的思考被觉紧迫的叫声打断了。刹那间，我还以为他发现了我在假装划船，勃然大怒了，但立刻就发现不是那么一回事。

头上有个影子飞过。我吓了一跳，抬头去看，原来是刚才的乌鸦。乌鸦长啸一声，大大地飞了一个回旋，向后方飞去。

回过头，远处有几艘船。风将船帆吹得鼓起，眼见着不断逼近。从正面看不出大小，但恐怕在我们皮划艇的三倍以上。船上满是化鼠的士兵，连船舷上都站满了。

“早季……”

觉长叹一声，话语里充满了听天由命的味道。

“逃不掉了。你看，那边是奇狼丸。”

我们紧紧握着彼此的手，等待化鼠的船靠近。觉的手上满是汗水。恐怕我的手也是一样。

我们沉默地望着霞之浦的景色。皮划艇在湖面上疾驰，我们刚才的速度根本无法与之比拟。

我们的三艘皮划艇各自被用粗绳拴在化鼠的军舰上。军舰上升起形状独特的船帆，那是用若干三角形组合而成的，巧妙地捕捉着湖上的风，军舰正在疾驰。

“我还不知道化鼠的船能跑这么快。”觉嘟囔着说，“难道说，在这方面的技术上，它们比人类还拿手？”

“因为我们不是有咒力嘛。哪儿还有必要扬帆呢？”

不管多大的船帆，行驶速度还是有上限的吧。但对于咒力而言，是基本上没有物理限制的。

“话是这么说……”

觉抱起胳膊，眺望远处青葱的山峦。

“化鼠的事情就随它去吧。更重要的还是你刚才说的。”

“嗯。”

觉从衣襟里拽出祛除业魔的守护锦囊。

“觉也看看。”

觉没有半分犹豫，直接打开了守护锦囊的袋口。

“你也偷偷看过？”

“这不是当然的吗？没人会忍住不看吧？”

觉把圆盘举到眼前。

“怎么样？”

觉的脸色变了。

“给我看看。”

“不行。”

觉紧紧握着圆盘，手指都发白了。

“有什么奇怪的地方吗？”

“唔……”

觉似乎不想说，不过我还是稍微放了点心。如果只有我的守护锦囊发生异变，我会很担心的。

“会不会是因为太热融化了？”

连我自己都觉得不大可能，不过还是问了一声。觉立刻否定了我的猜测。

“再怎么不耐热的材料，应该都不可能。它是放在袋子里的，而且我们又一直贴身戴着，不会那么热的。”

“那是为什么？”

“不知道。”觉的表情有些阴郁，“不管怎么说，应该都不是好事吧……”

觉望着湖岸沉思了半晌。

“这东西还是扔了好。”

“啊？”

觉毫不犹豫地从脖子上摘下守护锦囊，扔进湖里。护身符连同锦囊一起，“噗通”一声掉进水里，由于玻璃圆盘的重量，慢慢沉下去。

“你在干什么呀？”

“好了，早季也趁早扔了吧。”

“为什么？”

“回去之后，万一被大人看到这个的话，也许结果会不太妙。‘无垢之面’的融化，肯定意味着某种不好的情况。瞬他们也要看看自己的，如果有一点点变形的话，都要扔掉。”

“可是，如果这是警告业魔正在接近呢？”

“就算是这样，最终还是没有应对的办法。我们连业魔是什么都不知道。”

觉抱起胳膊说。微风吹拂着他长长的刘海。

“可是，找什么借口呢？一个人的话还好说，好几个人同时丢了守护锦囊，太不自然了吧？”

“唔——是啊……哎呀，没关系！被土蜘蛛抓到的时候，被它们搜走了。这么说就行了。这样的话，瞬他们也说自己被土蜘蛛捉过就行了。”

不愧是天天都有坏主意的人。我被说服了，和觉一样扔掉了守护锦囊。仔细想来，因为先扔了玻璃圆盘，如果不全都扔掉的话，好像也找不到合乎情理的借口。和刚才觉扔的时候不同，轻飘飘的袋子一直漂浮在水面上，随着波浪消失在后方。

在这期间，被化鼠帆船拖曳的皮划艇，逐渐接近目的地。

大黄蜂族的士兵在船尾探出身子，解开系船索。绳子是从皮划艇头部的圈里穿过的，直接在对面就能抽走。

帆船船尾出现了一只比其他士兵高出一头的化鼠身影。是奇狼丸。昨天的爆炸恐怕让它的肩膀和后背都受了重伤，从脖子到头部的绷带让人看着都痛，但从那麻利的动作中感觉不到伤势的影响。

“天神圣主的心情如何？”

“谢谢。多亏有你们的协助，我们很开心。”我回答说。

奇狼丸把狼一般的嘴咧到耳根，露出笑容。

“请看对面太阳光照射的那一带、水面上正在发光的地方，那就是进入北利根川的湖口……遗憾的是，我们不能再往前了。”

“没关系。从这里往前，我们自己也能划了。”

仅仅用了三个小时，就纵穿了霞之浦这样巨大的湖泊，这多亏了化鼠帆船的牵引。我们再怎么努力划船，要想在日落之前抵达这里，大概都是不可能的吧。

但是，为什么不能再往前呢？觉也是一副奇怪的表情，不过什么都没有说。

“天神圣主，天神圣主。”

奇狼丸身后探出斯奎拉的脸。

“这一次是真的要在这里告别了，祝天神圣主一路顺风。”

对于这家伙，不得不说有种复杂的情感。眼下看起来好像确实对我们的事情非常挂心，但它既然也在船上，只能说明它从给我们带路的时候开始，就接受了奇狼丸的指示，一路上都在泄露我们的行迹吧。

“……你也多保重，加油重建部族吧。”我按捺住复杂的感情，尽力像个大人一样应对说。

皮划艇刚划出去，后面又传来奇狼丸的声音。

“我有一个不情之请。”

“什么？”觉回过头问。

“回去之后，请不要提及我们拖曳皮划艇的事。”

“为什么？”觉下意识地脱口而出。

“原因请恕我不能多说。总之这件事情若是泄露了，我只有死路一条。”

我终于明白了。奇狼丸的眼睛里闪烁着战斗之时都未曾见过的凝重光芒。

“明白了，绝对不会说的。”觉代替我以怪异的声音回答。

不知是不是充分的休息养足了精气，还是水流本身就在朝向北利根川的缘故，皮划艇前进得很迅速。划了一阵，回头去看，只见折回去的化鼠船影已经很小很小了。

“奇狼丸冒着生命危险帮助了我们呀。”

我与其说是向觉说，不如说是向自己低语。

“是啊。那家伙，到底还是从伦理委员会那里接到命令了吧。要么是让它杀了我们，要么是让它囚禁我们吧。”

听上去觉与其说是在感叹自己猜中了，不如说是在自我夸耀。

“到那儿就要引帆回航，肯定也是这个原因。船帆在很远处就能看到，万一被什么人看见，它无视命令护送我们的事情就败露了。”

“可是，为什么……”

“这不是很明显的吗？”觉笑了，仿佛嘲笑我怎么连这么简单的事情都想不明白，“我们昨天不是救了它的命吗？要不是我把气球狗塞进洞里，奇狼丸肯定和离尘师一样下场了。”

“喂！”

前方传来呼唤我们的瞬的声音。

“喂！马上就来！”

觉大声回应。听到那个声音的刹那，我的心中忽然间像有什么东西崩溃了。那声音是如此的悠然，不禁让我生出一股错觉，似乎这三天里经历的种种事件全都不过是白日梦，我们依然只是在夏季野营中划着皮划艇一样。

“喂，早季！怎么了？喂……”

觉慌张的语气让我忍俊不禁。我一边哭，一边又开始噗嗤噗嗤笑起来。感情失控足足持续了十多分钟，又传染了另一艘正在接近的皮划艇上的真理亚，发展成难以收拾的骚乱。

这一场痛哭终于让我的心情变得轻松畅快（不过倒是把两边的男孩子搞得狼狈不堪）。我们进入北利根川，沿河而下。那之后没有什么值得一提的事情，顺利地抵达了小镇……虽然我很想这么写，但实际上波澜还在继续。首先，我们从未有过不借助咒力沿河而下的经验；此外，肉体和精神上的疲劳早已经到达了顶峰；而且，途中太阳落山，能见度变得很低，我们的皮划艇好几次都差点撞上石头，或者互相撞在一起，几近沉没。在这种情况下，竟然还能平安无事地返回，我觉得简直就是奇迹。

夜幕降临，河流再度为之一变。黑曜石一般的水面映出点点星光，望上去几乎让人产生出静止不动的错觉，不过轰鸣的水声却又让我们感到原本舒缓的水流仿佛正在逐渐加快。

我心中生出一股莫名的不安。那或许是来自降生前的神秘体验，似乎是我们的遥远祖先在过穴居生活时的记忆，正在慢慢苏醒一样。

大家应该都感到不安，都在期盼早点回家吧。即使对于我和觉，不知道回去之后会有什么命运等待着我们，也是一样的心情。不过再怎么焦急，考虑到身心的疲劳度，如果这样彻夜不眠地沿河而下，根本就是自杀的行为。没办法，只有寻找适合野营的河岸暂住一晚。可是，我们一直都没找到合适的地方。回想日落之前经过的广阔河岸，真让人后悔不已。不过那时候大家都心情焦躁，恨不得多走一步也好，所以错过了好地段。到现在总算知道我们不可能中途不休不眠地一口气赶回小町，也该是放弃幻想、找个地方上岸的时候了。

等到终于找到适合搭帐篷的地方，我们已经累得不行了。河岸很窄，稍有点涨水就会被淹到，而且到处都是石头，看起来一点也不是舒适的露营地，但这时候也不能太挑剔了。

我们奋起最后的气力，支起了三个帐篷。按照之前学过的手法，在地上挖洞、竖起竹竿、在上面盖帆布、用皮绳拴好。野营第一天的时候明明成功的，可这一回怎么也弄不顺利。

“奇怪呀，为什么不行呢？”觉的牢骚声里也没有力气。

“因为那时候我们全都能用咒力。”在旁边埋头苦战的瞬回答。

说来确实如此，我想起来了。仅仅才过去两天，那时候的事情就已经像是遥远的往事了。

“觉，还不能用咒力？”

我带着最后一丝希望问。觉摇摇头。

“唔——太累了，不太能集中，不过很简单的话，大概还能做点儿什么。”

“哦？什么意思？”

真理亚插进来问，似乎对我们的交谈感到很奇怪。我把自己偶然记下觉的真言，利用催眠状态使他的咒力恢复的事情告诉了她。

“是吗？！那，只要记得真言，大家全都可以恢复咒力了。”

瞬说话的样子很兴奋。

“被离尘那个和尚装腔作势的样子彻底骗了。那种暗示其实根本没什么了不起的嘛！连早季都能解开的。”

什么叫“连早季都能”……

“可大家都不知道自己的真言呀，我只是机缘巧合记得了觉的。”

我一个个顺着大家的脸望过去。虽然四周差不多一片漆黑，但也许是眼睛适应了黑暗的缘故，隐约可以判断出大家的表情。

“我知道。”瞬说。

“啊？为什么？”

“想起来了呗。想了很久。不过想起来也没用。在心里念过好多遍真言了，咒力还是没有恢复。要解除催眠暗示，还是需要一定手续的。”

从我们心中夺走真言，也就是不让我们回想起真言这件事本身，就是基于催眠术的暗示，因此，瞬依靠自己的力量回想起真言，这已经很让人吃惊了。按照瞬的解释，他以前曾经为了预防自己因为某种缘故遗忘真言，事先编了各种顺口溜，以便帮助自己回忆。

“可惜我想不起真言。”真理亚伤心地说。

“回家以后没有写在哪儿吗？”

我、真理亚，还有守，三个人对望了一眼。

“写了。”

我想起自己曾在护身符上雕刻真言，偷偷埋在屋檐下面。

“我也写了。”

“我也是……在日记本里。”

真言是每个音节都附有言灵的神圣语言，绝对不能告知他人。严格说来，这种性质的言语，应该连写成文字都不能被允许。不过，三个人大概都觉得单单将之收藏在记忆之中，委实有些不安，因此各自都留了记录吧。我和觉还曾写在藁半纸上，相互对照过彼此的真言。像这种违反规则恣意妄为的行径，在别的班上根本无法想象。就像下文将会提到的，说不定这也是传言我们班级集中了特别学生的证据。

“既然如此就没关系了。一回小町，我和觉就可以展示咒力给大家看看，这么一来，没人会怀疑我们的咒力被冻结吧？接下来大家就借口说太累了呀什么的，埋头睡觉就是了。然后，只要知道了真言，找机会让早季帮忙恢复咒力就行了。”

瞬的话似乎将飘浮在前路上的乌云刹那间尽数吹到了九霄云外。虽然不该为离尘师被化鼠杀死而欢喜，不过从结果上来说，不可否认，死人是不会说话的。

这么一想，大好前景立刻让大家恢复了精神。觉用咒力浮起帆布，我们支起三个帐篷。接下来，采集枯枝、点起篝火，用铁锅做了杂烩填饱肚子。味道比第一天做的还古怪，但我哪怕是到今天也没有再吃到比那一次更美味的东西了。

吃过饭，望着篝火的火焰，我们依次讲述了分别以来的经历。瞬、真理亚、守三个人的讲述中，没有十分激烈的内容。在我和觉被土蜘蛛捉住以后，他们也曾潜到部族附近，试图营救我们。但是因为警备森严，他们无法靠近，便决定返回小町呼救。因为白天被发现的可能性很高，他们只能谨慎前进。实际上，在半路上的时候，他们听到战斗和哄闹的声音，吓得魂飞魄散，一直躲在草丛里不敢动弹。到了晚上，周围终于安静下来，他们便趁着夜色横穿山野，朝向霞之浦进发，在那里被我们追赶上来的时候，真是又惊又喜。按照真理亚的说法，甚至都以为是“筑波山的狐狸变化成的人形”。

相比之下，我们的经历足以让他们目瞪口呆。自从被投入土蜘蛛的牢房以来，单是杀死哨兵逃出生天的部分，就让他们兴奋无比、不停追问；而等讲到我们去了食虫虻族，受到土蜘蛛的攻击，在地下隧道中彷徨的时候，三个人就已经鸦雀无声，咽着唾沫听得入神了；再到后来，在走投无路的局面下，奇迹般地唤醒了觉的咒力，顿时将局面转为反攻的时候，三个人欢声雷动，然而到了之后连续不断的可怕战斗之时，对于那些根本无法设想的局势发展，一个个又只有哑口无言的分了。

讲述这一切的是觉，我主要是负责对一些关键地方进行修正和补充。要说能把故事讲得精彩纷呈，觉的才能当然要比我胜出一筹。讲到一半的时候，我想起觉向来都喜欢编故事骗人，还有点担心瞬他们是不是会怀疑他的话里有没有一半是真的，不过事实证明我是杞人忧天了。三个人听得眼光发亮、嘴巴半张，一个个都跟听故事入神的小孩子一样。

觉讲完之后，半晌时间，大家都沉默无语，只有篝火噼里啪啦的声音回荡在黑夜里。终于有人起头开口，顿时问题就像决堤的洪水一般涌来。其中大家特别想问的一点是，为什么我们必须要从明明应该很安全的奇狼丸庇护下逃走。

觉又解释了一次。伦理委员会也许对我们下达了“处决”的通知——我本以为这一说法会受到大家的反对，然而出乎我意料的是，大家轻易就接受了这个说法。我本以为觉的推测过于悲观，但瞬却充分给予了肯定——这可能也是大家普遍接受这一推测的原因之一。再加上这时候支配整个局面的乐观气氛，对冲击起到了缓冲的作用。如果瞬的计划行得通，我们应该可以隐瞒被离尘师冻结咒力的遭遇吧。那样的话，最多就是被老师训斥一顿也就完了。大家都是这么想的。

“那，早季，拜托了。”

交谈告一段落的时候，瞬把一张折好的纸递给我。

“帮我恢复咒力吧。”

我深深吸了一口气，点了点头。

展开从瞬那里接过来的纸，我借着篝火的光亮阅读。那是颇长的真言，有八语、三十六字。我本打算背下来之后立刻烧掉的，但这么长的真言，没有小抄总觉得不太放心。我紧紧把纸握在手心里。

没问题。应该能行。和觉的时候一样做就行了。为了平静心神，我这样对自己说。实际上，和觉那时候的根本性差异有三点：瞬和那时的觉不同，意识层次完全没有降低；而且，他不但明确知道接下来会被施加催眠，还有回忆起真言的经历。不过这些事情当时完全都没有出现在我心头。

“请看火焰。”

我一边回忆成长仪式上的场景，一边将瞬的注意力引向篝火。无瞋上人命令我尝试摇动火焰，而对咒力被冻结的瞬吩咐同样的命令，也许会起到相反的效果。

“凝视火焰的摇晃。向右、向左、晃动、摇曳……晃动、摇曳。”

我低声慢语。瞬始终无言。其他三个人屏息静气，凝视着我们。

我将一根长长的树枝插进篝火，拨起火粉。大概不能指望这会和护摩坛的火炉具备同样的效果，不过在黑暗中留下鲜明轨迹的飞散火粉，应该可以将凝望者引入半梦半醒的境地。

“青沼瞬。”

瞬的身体纹丝不动，完全看不出他是否进入了催眠状态。

“青沼瞬。你破坏了规则，来到了不能来的地方。而且，还触犯了禁令，听了恶魔的言语。但真正的问题还在这之前。”

瞬毫无反应。

“你违背了作为伦理规定基干的十重禁戒之中的第十条，不谤三宝戒。听从恶魔的声音，对佛法的教诲提出异议。因此，我必须马上冻结你的咒力。”

瞬似乎发出了深深的叹息。他真的被催眠了吗？我心中全无把握，但也只有继续下去。

“注视火焰。”

没有回答。

“注视火焰。”

依然没有回答。不过我看见瞬的眼眸中映着火焰。

“你的咒力，封禁于这个人偶之中。能看到人偶吗？”

这一次传来了清晰的深沉叹息。然后，是一声明了的回答：“是。”

“由此刻起，人偶投入火中。尽却烧施，燃尽一切烦恼，灰烬洒向无边荒土。”

我深深吸了一口气，放声高喝：

“人偶烧尽。你的咒力，由此冻结！”

瞬的咽喉深处发出沉闷的声音。呼吸也变得急促起来。

“舍却烦恼吧。为了解脱，必须将一切都在清净之火中烧尽。”

好，就是这里。我站起身，来到瞬的身旁。

“青沼瞬。你皈依神佛，放掷了自己的咒力。因此，以大日如来的慈悲，于此传授汝周正的真言，召来新的精灵，再度赋予你咒力！！”

我用拳重重敲击瞬的双肩，将口凑到他的耳边，将纸片上所写的真言低声念诵出来。

唵，阿谟伽尾卢左曩摩贺母捺罗摩尼钵纳摩入缚罗钵罗嚩多野吽(2)

后来我才知道，这是属于最高级佛祖大日如来的“光明真言”。这一点本身，我想就表示了众人对瞬的评价之高了。他自从出生以来，就被寄予了厚望，被视作未来的领导者。

突然间，篝火的火焰猛然膨胀了三倍有余，接着又仿佛大蛇一般，向四面八方伸出火舌，那奇怪的动作犹如扭曲的舞蹈。

抬起头来的瞬，面带微笑。包括我在内的剩余的所有人，全都喝起彩来。拍手、踏脚、吹着口哨。欢声迟迟不散。瞬成功地取回了咒力。

(1)　南天木，即南天竹，日本人认为其具有驱魔的功效。——译者

(2)　“光明真言”悉昙梵文为23字，在日语中音译为36字，在中文里音译为27字。——译者

2

瞬养过一只小狗，名字叫昂，也就是清少纳言的《枕草子》里被讴歌为“星是昂星”的昂星团。继续追溯这个名称的由来，据说是因为许多星星聚集在一起，看起来就像一颗星星，所以被叫作“昂”(1)。

在《枕草子》问世两千多年之后，某个寒冬的夜晚，一只小狗降临世间。母狗因为难产而死，一母同胞也全都是死胎。唯一活下来的小狗，在漫天星光之下，被命名为昂。

不过，昂绝不是如夜空中璀璨闪烁的星星那般美丽的狗。神栖六十六町里的狗，大部分都是竖耳、卷尾的纯日本犬，像昂这样的虎头犬，我只见过这一头（不过如果真是仅此一只的话，血统应该早就断绝了，所以也许只是我没见过而已）。

和其他的狗相比，昂确实很难看。这种狗到底是为了什么目的被创造出来的，至今依然是个谜。它的腿又短又粗，脸上满是皱褶，嘴唇的斜上方像是被挤坏了一样，正中间的鼻子朝向天上。我曾经在图书馆遗迹中发掘出来的书里查过虎头犬的来历，奇怪的是，所有资料都被归在第三分类。第三分类是“带有危害的可能性，需要慎重管理”的书籍，通常属于禁止阅览的范畴。仅仅是关于一个犬种由来的知识，到底为什么需要如此神经质地对待呢？

根据觉的说法，在他以前偷偷读过的书里有记载，说虎头犬是古代英国为了与牛战斗而创造出来的犬种。如果是这样的话，虎头犬的出现，也就与我们所持的本能和攻击性有着密切的关系，大概可以理解为何被归于禁书一类了。

不过，虽然我的意思并不是说觉的话都是编出来的吓人故事，但有几个理由让我无法相信觉的说法。第一，为什么要让狗和牛战斗，这一点我怎么也不能理解。觉说他在书上看到说是为了娱乐，但我并不想把人类想象得这么残忍；第二，虽然我并不知道古代的牛体型有多大，但是肯定要比狗大很多。不管再怎么考虑，这两种动物也不是同一量级的对手；第三，我知道的唯一一只虎头犬，昂，性格非常温顺。如果说它是为了战斗而创造出来的犬种末裔，为什么会比其他任何一种狗的性格都温和，这不是也很奇怪吗？直到今天，我只知道昂在一生中仅有一次展现过战斗的姿态，详细经过后面会加以说明。

独生子瞬，在昂还是小狗崽的时候就代替它过世的母亲照顾它、疼爱它。昂因为步幅小，走路的速度慢，而且一走就会累，所以不能一直带着到处走，不过我还是时常会遇上一起散步的他们。瞬修长双腿的后面，矮矮胖胖的小狗乱捣腾着小腿紧跟着的样子，实在很滑稽。

所以，当某天在俯瞰小町的山丘上看到瞬一个人走路、昂没有跟在身边的时候，我感到非常诧异。那是秋日的夕阳将要落山、天空晴朗得近乎悲怆的时候。距离之前完人学校实习时发生的事件差不多过了两周。

“瞬。”

我向低着头陷入沉思中的他招呼了一声。瞬吃了一惊，抬起头站住了。

“早季。”

瞬用大梦初醒的声音回答。那正是古槐烟薄晚鸦愁的时节，因为黄昏时候特有的朦胧光线，我看不到他脸上的表情。

“怎么了？”

我看他没有继续向前的意思，便想向他凑近一步。没想到他厉声喝止。

“别过来！”

我困惑地站住了。两个人的间隔在二十米左右。

“怎么了？”我伤心地问。

“……对不起，不过我想一个人呆着。”

“一个人？”

“嗯。”

瞬朝我这边直直望了一眼，随后将目光移开了。

“所以你和觉也分手了？”

“啊，是吧。”

“可是，为什么？为什么抛弃所有的朋友，想要一个人？”

“这……就算解释给你听，你也不明白。”

瞬从口袋里拿出了什么东西。借着夕阳的光线，我认出那是一个金属质地的球，蜂球。用咒力把它浮在空中，让它高速旋转，就会发出“嗡嗡”的像是蜜蜂飞舞一样的声音。这是我们一开始到完人学校学习的时候，就被分发的能力开发玩具。不过按照我们当下的水平，谁都懒得正眼去瞧这个小玩意儿，更不用说瞬这样的优等生。他居然会摆弄这东西，实在很不协调。

“我们有一阵子不能见面了吧，我想。”

大小三个蜂球，在瞬的面前映着夕阳旋转。微微颤抖的三个音节，开始演奏不稳定的和音。

“不能见面是什么意思？”

“我暂时不能去学校了，我必须疗养。”

“瞬，你病了？”

我非常担心。难道说，他不让我靠近，是因为得了什么传染性疾病吗？

“唔，生病……说是这么说，不过不是感冒肠炎之类的病。该怎么说才好呢……不是身体的疾病……换句话说，是心的疾病。”

在那时候，我还不理解心的疾病是什么意思。是说感染心脏的细菌病毒什么的吗？

“好了，我要走了。”

“等等。”

我喊住了转过身去的瞬。

“就算在学校见不到，总可以偶尔去探病吧？”

“这个啊，该怎么说呢……”

瞬像是欲言又止的模样，

“我已经不能住在家里了。”

我惊得倒吸一口冷气。

“你要去哪儿？”

“为了疗养，要去一个林中小屋……唔，或者应该说就是个小房子吧。再过两三天，我就要搬去那边，开始自给自足的生活了。”

“那是在哪儿？”

“地点不能说。”

我张口结舌。就算有人禁止瞬把地点告诉任何人，他也不可能向我隐瞒。这也许意味着确实什么都不能说，这样的话，事态也许已经恶化到超越想象的地步了。

“瞬。”

我不知道该问什么才好，头脑一片空白。

“你真的……你真的要一个人孤苦伶仃地过日子了吗？昂去哪里了？”

我暗自作好了迎接最坏回答的准备。

“在家里啊。”瞬若无其事地回答，“我想一个人散散步，所以悄悄溜出来了。”

知道昂没事，我稍微有点安心。但是不安依然高涨。瞬到底怎么了？

“我想帮你。”

没有回答。一直只有三个蜂球的嗡嗡声在回响。

“瞬，我，一直都……”

我想要不顾一切告白的时候，瞬在半路拦住了我的话。

“早季，我一直在犹豫要不要说……不过这件事情我想还是说出来的好。”

“哦？”

“两年前夏季野营的事你还记得吧？我们被离尘师冻结咒力的事情。你们都以为我们瞒住了大人吧，可惜不是的。”

“什么叫不是的？”

我一下子没反应过来瞬在说什么，不禁怔住了。

“很可能都败露了。不过，不知道出于什么原因，我们没有受到处分。”

“我不知道你在说什么。”

“我们一直受到监视，我也是最近才发现这一点的。”

我感到自己好像吞了铅块一样，身体异常沉重，浑身渗出冷汗。

“事到如今，这样的警告可能已经没什么意义了。但是，早季，小心猫。”

“猫？什么意思？你是说猫怪？”

瞬暧昧地摇头，那意思既像肯定又像否定。

“对了……这个是给你的。”

瞬把颈子上戴的项圈一样的东西摘下来扔给我。

我双手接过，沉甸甸的。坚硬厚实的皮革项圈，上面镶嵌着若干道金属质地的圆轮，看上去像是打开的门合页，也许更应该称之为枷锁。

“这是什么？”

“驱猫护符，我做的。”

“不会是和昂的项圈一起做的吧？”

相比之下，昂的项圈看着都没这个结实。对于我的玩笑话，瞬咧开嘴笑了笑，但却没有发出笑声。

“总之，请把我讲的事情告诉大家。”

说完这一句，瞬背转过去，正要往回走，忽然又站住了。

在瞬走过来的方向上，我看见有一个小小的白色生物正在靠近。是昂。它拼命摆动短短的腿，好像是在追瞬。

“昂，你个笨蛋……我不是明明白白告诉你不要跟过来了。”

瞬小声地自言自语，然后一个人跑下山丘。像是要从我这里、也像是从昂这里逃走一般。

小小的虎头犬在后面摇着尾巴追赶。原本就不擅长奔跑的小短腿拼命倒腾着，姿势显得很古怪。

然后我意识到了。昂的后腿好像不太对劲。不，不仅是后腿，好像还有更多的地方不对劲。

但就在我想找出怪异感从何而来之前，虎头犬的背影已经融入在黄昏时分的昏暗中了。

“可以肯定的一点就是，我们必须寻找瞬的下落。”觉冷静地宣布。

“可是，怎么找？”

觉的话虽然给我鼓舞，但我还是禁不住反问了一句。

“怎么找？只要想得到的办法，全都用上。”

觉的决心没有半点动摇。

“觉，你是不是还在想着要和瞬破镜重圆哪？”

真理亚的眼神里带着稍许讽刺。

“瞬虽然走了，但至少你也知道了他不是因为讨厌你才走的。”

“我没那个想法。”觉毫不客气地回答说，“比起这个，要找到瞬当面询问的事情不是很多吗？我们在受监视，这是真的吗？小心猫又是什么意思？还有……”

觉紧紧握住拳头。

“瞬到底有什么问题？”

我感到一阵心痛。在实习室里看到的鸡蛋里的怪物，我还没有对任何人说过。直觉告诉我，那肯定与瞬遭遇的问题有关。但我害怕一旦说出口，担心就会变成现实，所以怎么也无法说出来。

瞬已经有四天没在学校出现了。放学以后，我们聚集在校舍的后院秘密会谈。

“……可是，如果我们正在受到监视，不是更应该避免采取过于惹人注目的行动吗？”守担心地问。

“嗯，是啊，我也觉得太危险了。”真理亚和守站在一边。

“那就是说，你们要抛弃瞬？”觉面显怒色。

“我没那么说，可是……”

真理亚神经质地朝周围看看。

“我总觉得眼下好像也被什么人看着似的。”

“明明什么人都没有，你个白痴。”

觉的嘴唇扭了扭。我忽然想起一件事。

“我说，你们还记得吗？从奇狼丸那边逃出来的那天晚上，不是有些讨厌的鸟一直跟着我们吗？”

“怎么连早季也开始说些莫名其妙的话了？那些鸟应该是化鼠训练用来侦察的夜鹰和乌鸦什么的。”

“既然连化鼠都能做到这种事情，换成伦理委员会的话，会不会有更巧妙的方法？”

“是啊！我听说过的。镝木肆星和日野光风这一类的高人，或者建部优那样的技术专家，可以控制遗传基因的复制过程，按照自己的设想创造出生物。你们看那边飞的蜜蜂，要说是在监视我们，也未必不可能。”

大家都沉默了。苦闷的空气压将下来。确实，如果被昆虫监视的话，我们完全不会注意到，更没有对应的办法。至于说昆虫回到秘密指挥部之后，会把自己看到的东西表达到什么程度，那是另外的问题了。

“……好吧，总之我还是要去找瞬。你们不想找的话，不找也没关系，我也不想强迫你们。”

“我也找。”

我间不容发地表明支持的态度。

“等一下哦，你这么说就好像我们一点都不担心瞬的事情一样。别这样子。”真理亚抗议道，“我只是说，我们要是四个人聚在一起行动，实在太显眼了，这样子不好。对吧，守？”

守呆呆地张着嘴。他想说的好像和真理亚的表述相去甚远。不过他最终还是什么都没说，点了点头。

“说的也是。那咱们分头调查吧。”

依照觉的安排，我们分成两队。真理亚和守去找其他班上和瞬交好的学生，打听看看他们有什么消息。我和觉直接去拜访瞬的家。

我们来到附近的船坞。刚好船坞里拴着一艘画有蓝色海豚的小船。我和觉乘上小船，沿着渔网一般散布在小町中的水路前进。

构成神栖六十六町的七个乡之一的松风乡，位于小町最北面的位置，而瞬的家还在松风乡的北边。歇山顶(2)的高墙大院气势威严，黑光凛凛的大黑柱直径足有一米，上面支撑大屋顶的大梁长度照我看至少在三十米以上。小的时候我们经常来这里玩，对这幢宏伟的木质建筑总是心怀畏惧，简直不能相信它是木头的。不过到了和贵园的高年级，游乐场转移到了野外，我们便很少再相互拜访各自的家了。

我们的小船在水路中轻快地穿行飞驰，不过到了去松风乡的岔路口，觉突然放慢了速度。

“怎么了？”

“那边，你看。”

觉用眼神向我示意。那是停在岔路口周围的几条船。每一条都比我们乘坐的小船大很多。船的侧面有着模仿“神之眼”的町章和红色号码。那是小町公用船的印记。根据上面标示的守护本尊的梵字，基本上可以判断出它是属于哪一部署的船只。我扫了一眼，看到上面是阿弥陀如来、千手观音的梵字，大概是环境卫生科或者保健所的船。

“先躲开再说。”

我们的小船沿着水路笔直穿行。我偷眼去看岔路口，只见距离水面大约两米高的地方，拦着带有黄色与黑色纹路的绳索。那是表示禁止通行的标志。

“怎么回事？不能进松风乡？”

“恐怕是的。”觉一脸沉重地说。

“可是……怎么会！”

和瞬有什么关系吗？我很想这么问，但害怕得无法说出口。

“只有步行进入松风乡了。”

“可是，路上不是有看守吗？”

“在前面转个大弯，从森林中穿过去。”

我们又走了大约一公里，在船坞上岸，拴好小船，然后从那里先朝反方向走了一阵。左面是草地，右面是白背栎和山茶一类的阔叶树林。我们确认周围没人，一头钻进树林。

“总有一种不祥的预感。”

“嗯，我也是。”

每前进一步，心中怪异的不安感就会强上一分。就像后面的头发被拽住一样，又像是在前方有某种排斥磁场存在一样，身体也有一种物理上被向后拉着的感觉。

不知道走了多远，忽然间又有黄色与黑色的条纹模样跳进视野。树林里也被张设了禁止通行的绳索。

“开玩笑的吧？这种地方会有谁走？”

“恐怕是把整个松风乡都围起来了。”

觉抱起胳膊，端详绳索的走向。绳索绕过好几棵大树，走了一个之字形，不过依然能看出它有一个大大的弧度。

“既然这样，只能先钻过去。”

觉钻过张设在一人高处的绳索。我也紧跟在后面。违反重大规则的罪恶意识让我的心跳加快了少许，不过事到如今也没有选择的余地了。

“嘘。”

觉突然站住，做了个安静的手势。我立刻僵住。

在三十米左右的前方，树林中隐约有什么东西在动。

觉回过头，用口形向我传达他看到了什么。H、ua、Sh、u……好像前面有充当哨兵的化鼠。

我们在树影里屏息静气躲了半晌。不断用咒力吹起微风，防止我们的气味传到对面去。

近乎永恒的漫长时间大约持续了十分钟。不知从哪里响起尖锐的鸣声，似乎是在树林中偷懒的化鼠猛然跳起来，飞奔而去。

“好，走。”

我们再度前进。不久，出了阔叶树林，来到红土道路上。对面是一大片松风乡因之得名的广阔赤松林。

我们小心翼翼，仔细确认过周围没有人也没有化鼠，然后飞快地穿过道路，冲进赤松林里。

刚一进树林，就有一股毛骨悚然的感觉袭来。

我带着莫名的恐慌，惊惧地打量周围。赤松、山栎、阔竹之类的植物群落，看不到有什么怪异的东西。可是，这种怪异的感觉到底从何而来？

“果然很奇怪啊……这里的氛围不太对头，不能久留。”觉似乎也和我一样，有种不舒服的感觉，“怎么办？”

“都到这儿了，没有掉头回去的道理吧？”

觉虽然点头，但表情中明显带有不安的影子。

我们在赤松林里又前进了四五十米。然而迎面等待我们的却是让我们无法置信的东西。那是刚好张设在齐人高处的第二条绳索。但这一次不是单纯表示禁止进入的黄色与黑色的绳索。

“八丁标！为什么……”

那是垂着无数纸条的雪白的注连绳。本应该是分隔神栖六十六町与外界的八丁标，为什么会被张设在小町内部的松风乡？

“难道说町的面积缩小到这儿了？”

“咦，不对。”查看注连绳的觉说，“这绳子是新的。不管怎么看，都是新做出来的。我猜，旧的八丁标，大概还在之前的位置没动。”

“那，这是什么？”

“是在町里设立了另一个结界。把整个松风乡完全包进去了。”

不管怎么想都很奇怪。本是为了不让外界邪恶之物进来而设立的阻断道路的八丁标，却被用来封禁町中的某个地域。

觉长长叹了一口气。

“总而言之，要想再往前去的话，只有越过八丁标了。”

我点点头。越过八丁标，与越过单纯无视禁止通行的绳索，意义截然不同。前者的行径一旦被发现，绝非可以轻易开脱的。

但是，我已经下定了决心。为了与瞬相会，哪怕八丁标也拦不住我。

我们小心翼翼地避开纸垂，钻过注连绳。

最初，似乎看不出有什么明显的变化。但是，走着走着，逐渐地，周围开始呈现出异状。

赤松与山栎的树林中，山柳、山漆、瑞香、石楠之类的杂树很是茂盛，然而以某处为界限，那些杂树便如被龙卷风横扫过一般，卷成旋涡状，纷纷枯死。

觉的表情相当可怕。我们沉默无语，向前急赶。

天空微微有些阴郁，不过太阳还没有西斜。抬头仰望，郁郁苍苍的茂密树枝相互融合，变得如同房顶一样。和杂树相反，赤松的生长与繁殖近乎异常。

觉用咒力折断粗大的树枝，将松枝的前端点燃。虽说是白天，但若没有火把的话，脚下总不太安稳。

半路上，我们在树木之间看到一处小小空地，上面有阳光照射下来。然而到了那里才发现，地面早被赤松的根覆满。大蛇一般的粗大根系在地面上蜿蜒纠缠、盘旋环绕的模样，仿佛不像是这个世界上该有的东西，更不可能从中穿过去。虽然很想用咒力切开，但仔细一想，在这里留下通行的痕迹，恐怕不是上策。没有办法，我们只得避开空地，在丛生的树林之间艰难跋涉。

“早季，”高举火把的觉回过头说，“你看。”

觉所指的是树木的表皮。普通的赤松树皮应该有着龟状的裂纹，但这里的却长满了圆圆的节瘤，无数个重叠在一起，像是癌细胞一样无秩序地生长着。其中若干个节瘤上甚至浮现出仿佛人类的面孔。那是被无法想象的痛苦扭曲的容颜，是无数亡者嘶声嚎叫的模样。

我毛骨悚然，移开视线。

“快走吧。”

我的心中已然有了觉悟。前面恐怕还有更加可怕的景象在等待着我们吧。所以，接下来跳入眼帘的光景并没有让我如何惊讶。

那是一处堆积着巨大的岩石和乱石的斜坡。赤松稀疏，取而代之的是丛生的山杜鹃。奇怪的是，明明是秋天，山杜鹃却在盛开。本应该在春天开花的粉红山杜鹃疯狂绽放，更散发出未曾闻过的几乎令人窒息的芳香。

“太美了……”

我向花丛走去，仿佛被花吸引了一般。

“别过去，不要碰。”

觉抓住我的手臂。

“那些花很怪异，看这个。”

觉指向脚下。那里散乱着无数蚂蚁、蜜蜂、甲虫、蜘蛛的尸体。

“你不觉得这花香也太强烈了吗？说不定含有什么有毒的成分。”

“山杜鹃里？”

“不管怎么看，也不像是普通的山杜鹃吧。”

这句话像是解开了我的缚咒一样。我看着刚才还觉得美丽的花，想到它的毒性，不禁打了一个冷战。

不对，身体颤抖的原因，不单单是因为山杜鹃。

“这是什么？这股寒流？”

树林深处，乘风而来一股冷气。

“……去看看吗？”

觉好像豁出去了。我们像是被什么东西附体了一样，向冷气的来源突进。

“雪！”

一眼望去，觉叫了起来。

“这……怎么可能？明明还是秋天。怎么会下雪呀？”

我也不敢相信自己的眼睛。

觉将手伸向覆盖在树木根部的雪一样的白色东西。

“哎呀……不对，这不是雪。”

“那是什么？”

我没有伸手触摸的勇气。

“是霜。因为太多，看上去就像雪一样。虽然搞不清怎么回事，不过这边只有地面附近的温度很低，大概是空气中的水分凝结而来的吧。”

霜之所以一直没有融化，肯定是因为这一带的土地直到地下深处都被冻成了永久冻土的缘故。

全都莫名其妙，我喃喃自语。这里的一切仿佛都脱离了原本应该遵守的秩序。

绕过因结霜而很容易滑倒的地面，再往前走上大约一百米，赤松林唐突地宣告终结。

“小心。”

觉低声提醒我注意。我们趴在地上，匍匐着靠近树林的边界。

眼前展开的景色，让我头晕目眩。一个巨大的蒜臼一般的深坑，直径恐怕足有两百米。在我的眼前，一个让人想起巨大的蚁狮穴的陡峭斜面，一直延伸到一百五十米以下的深度。

“难以置信。难道是有陨石什么的掉下来了吗？”

“嘘。”觉做了个噤声的手势，“那边有人。”

在觉的低声提醒下，我也终于注意到了——蒜臼底部有个人影。

“……不会是陨石。如果掉下来的陨石能够形成这种规模的火山口，那会引发大爆炸的。我们之前可没听到任何声音，对吧？”

对于刚才我的疑问，觉以近乎耳语的低低声音回答。

“那这个洞是什么呢？”我也模仿觉，耳语反问。

“不要什么东西都问我。”

“什么啊，你不知道？”

这么一说，觉似乎生气了。

“倒也可以作个大致的推测。我觉得这个洞穴恐怕是那边的人用咒力挖出来的。”

“挖了干什么？”

“嘘。”

觉又一次制止我。

洞穴底下的两个人慢慢飘浮了上来。不会是朝这里来的吧？我想到这一点，心里不禁有点发慌，不过他们在对面的火山口边缘落地，然后就离开了。等两个人的身影消失之后，觉恢复了正常说话的方式。

“……一定是想挖什么。”

我向蒜臼的底部望去。那里有个黑色的东西，但正好隐在砂土隆起的阴影里，看不清到底是什么。大概对面应该能看清楚吧。这么一想，忽然间我的脑海中灵光一闪。

“觉，在那边做一面镜子。”

我用手指示意。他立刻理解了我的主意。

在我们和对面斜坡的中间，空气犹如阳炎一般波动。漫反射的光线灿然闪烁。光团一边摇晃，一边慢慢地聚拢，并化作银色的镜面。

“再往下一点儿。”

“知道，别吵。”

镜子里映出具有完美现实感的景致。觉小心地一点点调整它的位置。很快，我们就看到了蒜臼状洞穴底部冒出头来的东西。

我们两个都愕然了。这里原来我们早就来过很多次了，为什么到现在才注意到这是什么地方呢？

镜子里照出来的是一根巨大的木头，大半都埋在土里。我一眼就认出，那是支撑瞬的家的大黑柱。

我们沉默地踏上归途。

我们心里想的当然也有赤松林中看到的各种奇怪现象，不过占据大半心思的还是瞬的下落。

虽然不知道到底发生了什么，但是瞬的家似乎全被大地吞没了。如果瞬还在家里的话，恐怕不可能生还吧。不过不知为什么，我总相信瞬还活着。

此时此刻，他到底在哪里？身处在什么状况中？他平安无事吗？是不是需要帮助？我的脑海中，盘旋着无数无法得到回答的疑问。

“瞬说过他要离开家的吧？肯定没事的。”

觉与其说是说给我听，不如说是说给自己听的。

“明天早上去找他吧，肯定会找到的。”

“现在立刻去找不是更好？”

“太阳眼看就要落山了。瞬到底在哪里，眼下没有半点头绪。虽然大家都很心急，但今天还是先回去的好。”

觉是怎么回事？他怎么能这么冷静地陈述自己的意见？他不是在担心瞬吗？我对觉产生了些许不信任感。

来到与真理亚他们约好碰头的公园，却没有看到他们的身影。等了好一阵，我们还是决定先回家。

“明天见。”

简直像是去完郊游回来分别时的招呼一样，我们互相道别，在十字路口分手。觉的家在茅轮乡，我去船坞乘上拴在那里的自己的船，返回水车乡。

夕阳落到筑波山的背后，小町笼罩在昏暗的纱帐中，星星点点的篝火逐一燃起，给昏暗的水面嵌上橘色的斑纹。那是如同梦境一般甜美的风景。若是放在平时，这是我最喜欢的时间段，能让我心情平静地回首一天的往事，也让思绪驰骋去明天。

在家里后院的舫柱上拴好小船，从后门进去，看见父母都在，不禁小小地吃了一惊。很少见的，两个人的工作好像都早早结束了。

“回来了呀，早季。”母亲露出温柔的微笑向我招呼，“饭就快好了哦。很久没有三个人一起吃饭了。”

坐到桌前，父亲盯着我的脸，笑着说：“什么啊，满身是泥，去把脸和手好好洗洗。”

我遵照父亲的话去洗了手和脸，重新坐到桌前。本以为父亲会问我去了哪儿，但和预想的相反，父亲什么都没有问。他对我说了如今正在讨论中的、要在小町中心部设置路灯的计划。据说是因为单靠篝火的照明，总有许多不便之处。但是父亲又说，因为路灯使用的白炽灯所需要的电力，被规定只能用于公民馆的扬声器播放节目，因此需要讨论修改一般伦理规定。

“不管怎么陈情，伦理委员会的显贵们，总是不太会点头啊。”身为町长的父亲，用筷子擢着煮鱼，抱怨说。

“不过，要是那样的话，还是希望先考虑图书馆的照明问题。”

母亲作为比町长地位更高的图书馆司书，也提出了自己的要求。

“图书馆今年花了整个小町预算的五分之一啊。”

“我知道。可是，最近晚上的工作越来越多，单靠这种磷光灯，很不方便。”母亲指着餐桌上的灯说。

在当时，磷光灯是被广泛使用的照明器具。在被称作柚子球的大圆形管球的内侧，涂上厚厚的特殊涂料——其中不知道含有白金还是铱金——使用咒力注入能量，便能在一定时间内发光，不过充其量也只能持续三十分钟。每次光线衰减的时候，就必须再用咒力给它加上一鞭，很麻烦。

“眼下这时候，还有余力发电的只有水车乡的七号水车。就算为了图书馆的使用，要把电线一直拉到茅轮乡，也不可能啊。”

“在图书馆前面的水路上新建一座水车不就行了？”

“这也很困难。水车本身会对交通造成阻碍，而且那一带的水路，要想用于发电，流速还是有点太慢了。”

两个人虽然在进行认真的讨论，但我还是能感到某种不自然。父母给我的印象就像是为了避免谈话转移到更加不妥的话题上，而故意在表演讨论一样。

“……我说，你们知道瞬的事吗？”

我这么一说，两个人突然停止了对话。

我感觉自己的心跳加快了。明明清楚知道这是危险的问题，却还是忍不住脱口而出了。这大约是因为我在生气吧。自己明明这么担心瞬的事情，可是父母偏偏还要装模作样地进行毫无意义的讨论。当然，在我莽撞的问题背后，或许也有不管三七二十一问问看，说不定能够得到什么线索的小小计算。

“你说的瞬，是青沼瞬吗？”父亲静静地问。

“是呀，因为他突然就不来完人学校了。”

我感觉自己的声音略微有点嘶哑。

“这种事情可是禁止谈论的哦，早季也知道的吧？”母亲带着责备的笑容说。

“唔……可是……”我垂首不语，眼中盈满泪水。

“小季……”

父亲看不得我流泪。小季这个小名，自从我五岁之后就不用了。

“老公。”母亲担心地看了父亲一眼。

“唔，没关系……小季，你知道吗，所谓人生，总会面临各种考验。与朋友的艰难分别，也是其中之一啊。”

“瞬怎么了？”

我拦住父亲的话，叫了起来。父亲皱起眉头，仿佛很难回答的模样。

“失踪了。”

“什么意思？”

“几天前，在松风乡发生了大事故。从那以后，青沼瞬和他的父母就都失踪了。”

“事故是什么意思？我完全没听到消息。为什么，到现在……”

“早季！够了！”母亲用严厉的语气说。

“可是——”

“我们很担心你，知道吗？不要顶嘴，听你父亲和母亲的话。不准再问了！问那么多对你没好处！”

我勉强点头，站起身来。

“早季，求你了。”在我就要走出餐厅的时候，母亲又含泪补充道，“我不要再……不，我不要失去你！听我的话，好吗？”

“知道了。我今天很累，去睡了。”

“晚安，小季。”

父亲一边说，一边抱住了在揉眼角的母亲的肩膀。

“晚安。”

在登上二楼的楼梯途中，我的耳朵里一直都回荡着母亲的话。

“我不要再……不，我不要失去你！”

那声音和很久以前听到的另一个悲痛的叫声仿佛重合在一起。

“我不想再失去孩子了！”

即使到了床上，各种思绪还是纷至沓来，在我脑中盘桓不去，让我怎么也睡不着。

自己是不是还有一个姐姐的想法，很久以前就有。这一疑问最初萌芽的时刻，我想大约是在我十岁前后。契机是看到母亲偶然间丢在书斋里的古老的汉和辞典（第三分类）。在和贵园的课上，我学到孩子的名字当中投射了双亲的期待和愿望，于是我希望了解自己的名字“早季”当中，被赋予了怎样的意义。

“早”字当中，虽然有“早晨”、“快速”、“年幼”这三种意思(3)，但哪个都不太像。本来就是孩子，年幼也是理所当然的。那么再来看看“季”这个字：“年轻”、“季节”、“小”……正觉得毫无头绪的时候，最后的释义映入我的眼帘。

幼子。

当然，单凭这一条，我还不能断定自己就是现实中的幼子。但是，对于汉字所持的意义母亲比任何人都敏感。我有一种感觉，如果自己是长女的话，母亲恐怕不会使用“季”这个字。

想到这里，幼年时候的朦胧记忆慢慢开始苏醒。我想那还是我两三岁时候的事。有个一直都在我身边、随时疼爱呵护我的人。那个人比我年长，但和母亲相比要小很多。另外，父母喊我“小季”，喊那个人“小美”。

是了。姐姐的名字叫吉美。

没有任何证据显示这不是因为我的自我暗示而伪造出来的记忆。但是，与母亲那个悲痛的叫喊——“我不想再失去孩子了”——合起来考虑的话，我有过一个姐姐的假定，立刻有了真实感。

如果这是事实，姐姐为什么会不在了呢？当真是因为不合格而被处决了吗？还是和瞬身上发生的事情有什么关系呢？

思来想去也得不出结论，在半路上陷入了死胡同。

就在这时，传来敲击窗户玻璃的声音。

我吓了一跳，抬起头。窗帘没有拉上。月光映照的二楼窗户外面浮着一个人影。

刹那间，带有迷信色彩的对于超自然存在的恐惧将我攫住，差点让我跳起来，幸亏借着月光看到了红色的毛发，我这才意识到原来是真理亚。

“怎么了，这么晚？”

我立刻打开窗问。

“抱歉，我们刚去过公园，但那儿一个人都没有。赶回家之后，又挨了一顿狠训。”

“快进来。”

被父母发现的话就糟了，我让真理亚从窗户进来。

“为什么那么晚呀？不是只去听听大家的说法吗？”

真理亚紧紧搂住我的脖子。

“真理亚？”

“吓死我了！再有一会儿说不定我们也会被杀的！”

“什么意思？你说的我一点也听不懂。”

真理亚颤抖了好一阵，等稍微平静一点儿之后，才和我一起坐到床上，开始告诉我她的经历。

真理亚说，他们一开始只是在漫无目标地找那些和瞬关系亲密的孩子。守不知怎么，似乎具有寻找东西的能力，即使是漫无目的地乱找，也找到了两三个可以问的人。但是，大家全都没有线索。

在这期间，真理亚他们注意到一件奇怪的事。能算是瞬的朋友的人，除了我们一班的以外，多数都是住在松风乡的，但其中大半都不再来完人学校上课了，好不容易才找到的一个，也是闭紧了嘴什么都不肯说。

真理亚他们也想过是不是要去松风乡，不过因为我和觉已经去了，于是他们决定回完人学校去看看。

这时候已经放学好几个小时了，学校里当然没什么学生。真理亚他们正要放弃，打算回家的时候，忽然想起以前瞬和觉说的事。也就是很久之前他们悄悄潜入完人学校中庭的那件事。当时他们说过，看见里面排列着一排奇怪的小房子，像是仓库一样，有类似氨水的气味，还有野兽的低吼声。

“……所以我们就想去中庭看一下。当然，我们也不敢保证那样就能知道瞬的下落，不过总觉得说不定能找到什么线索。”

看起来，真理亚和守的配对，好像是凭侥幸一个劲埋头猛冲的类型。

“但是，怎么进中庭的呢？瞬他们当时好像说他们是因为记得钥匙的配置。”

“你忘了吗？我能在空中飘浮呀。我小心飞过校舍，没让人看见。守因为不能飞，我就先进去开了锁。果然和瞬说的一样，大约一打小小的门闩，放射状排列……”

门闩的事情随它去吧。我催促真理亚往下说：“别说门闩了，里面有什么？”

“和瞬他们进去的时候一样，什么也没有，除了五个砖头小屋排成一排。”

我想起瞬说过跟和贵园也一样。

“小屋上有木门，木门好像非常非常结实。我觉得可能是栎木板，足有四五厘米厚，用黑色的铸铁带子捆在一起，而且铰链……”

“你就别忙着说门了。到底看到了什么，快说要点！”

我急得叫了起来。真理亚向来有着良好的注意力和观察力，但却很不擅长概括性的介绍。

“对不起。也就是说，我们想看里面有什么，但是不弄坏门就没法看到。”

“我这边才该说对不起，我只是想早点知道你们看到了什么。”

“嗯。然后我们把耳朵贴在门上，能听到里面有声音。”

“什么声音？”

“像是低低的吼声。然后有一种很大的动物悄无声息来回走动的感觉。而且我们知道里面的动物也发现我们了。”

“等等。那个小仓库一样的房子，里面有那么大吗？”

“唔，恐怕那只是个入口，地下还有地下室，或者说地牢一样的空间吧，我想。那种感觉也像是从地下传来的。”

“唔……那么你们最后还是没有看到声音是什么东西发出来的？”

“倒也不是，只是不敢确定。其实后来看到过，不过说是看到，也并没有看清楚。”

我意识到还是让她按照自己的节奏讲更快，于是尽可能不去打断她，闭上嘴巴听着。

“我和守正在探听小屋里面的情况，突然响起了门闩打开的声音，好像有什么人要进中庭来。因为没有别的地方可躲，我们赶紧藏到了小屋的后面。真是千钧一发！一转眼中庭的门就开了，有人进来了。”

“谁？”

“没看到脸。不过从说话的声音听来，一共有三个人。其中一个大概是‘太阳王’，后面两个一男一女。女人的声音，和我们当初夏季野营回来的时候，面试我们的教育委员会的人的声音很像。”

我不禁咽了一口唾沫。

“他们在说什么？”

“只能断断续续听到一些，那个男的说什么必须要赶快，要在YeMoHua之前解决。万一失败，事态将会无法收拾。YeMoHua是什么我就不知道了。”

我想，在心底的某个角落，我已经有所预感了吧。即使如此，听到这个词，我依然像是被铁棒当头一击。所谓YeMoHua，不就是业魔化的意思吗？

“……后面又说了什么？”我从喉咙里挤出声音。

“女人的声音说，只能赶快派出不净猫了。这时候‘太阳王’回答说，现在马上能用的只有大黑和虎斑什么的。”

真理亚的声音因为战栗而尖细。

“然后，他们打开了门。第二个和第四个小屋的门。门一开，就从里面迅速跳出了巨大的动物。我在小屋的阴影里偷偷瞥了一眼，好像和从前动物园里的狮子一般大小，不过比狮子更细长的样子。”

“那个动物……不净猫，不是已经发现你们了吗？”

“嗯，不过它们一出来就被咒力封住了动作，被运走了，而那三个人并没有发现我们……但是，要紧的是之后！‘太阳王’说漏了嘴，就是说要把不净猫送到什么地方去的时候，他说，‘明明是那么优秀的孩子，太可惜了。’”

“太阳王”说的是谁，在真理亚报出那个名字之前，我已经明白了。

“我听得清清楚楚！是青沼瞬！！”

(1)　日语里“昂”的发音，也有“集中”的意思。——译者

(2)　歇山顶为中国古建筑屋顶式样之一。由一条正脊、四条垂脊、四条戗脊组成。亦有传入日本朝鲜等地。——译者

(3)　指日语中的释义。——译者

Ⅳ. 冬之远雷

1

喧嚣包围着我。拉开椅子的钝钝响声、木头地板上走路的节奏、学生们跳跃奔跑的震动、放在教室中央炉子上冒着蒸汽的水壶发出的嘘嘘声、语调奇异的说话声、大声说笑。像是在水中听着的含混对话，分不清是谁的低低呢喃。

每个人的言语中，应该都含有想要传达给对方的意义。但是，许多声音合在一起，语言便浑然融为一体，变成了毫无意义的蜜蜂鸣叫般的嗡嗡声，填满整个空间。

如果在这里的所有人，把想法全部化为声音，大约也会是同样的情况吧。即使每个人的思想都有着明确的意义，但都合在一起的话，就会失去方向性，只能成为混沌的杂音，就像泄漏出的咒力一样。

浮现在头脑中的毫无逻辑的词句，让我困惑不已。泄漏的……到底是什么呀？

“早季，为何发呆？”

笔记本上浮现出粗大的文字。“何”字中的口变成漫画风格的眼睛，眨个不停。“呆”字在嘻嘻地笑。回过头，真理亚正看着我，眼神里透着担心。

“只是稍微出点儿神。”

“我猜猜啊，是在想良吧？”

“良？”

我皱起眉。根本没在想他。不过真理亚好像误解了我的表情。

“别瞒我了，是在担心能不能被选中吧？没问题的，良绝对喜欢你。”

稻叶良。青梅竹马。健康活泼的男孩。一直都是大家的中心。具备领导能力的优秀人才。但是……忽然间，一种怪异感涌上心头。为什么是他？

“良不是二班的吗？为什么选我？”

“说什么呀？都到现在了。”真理亚喷笑道，“那不是只在一开始的时候才在二班的吗？自从进了一班之后，不是一直都和我们一起行动吗？”

哦，对了。良是从半路上编入我们班的。说起来，这是因为二班有六个人，而我们一班，从一开始就只有四个人的缘故。

但是，为什么一开始人数会少呢……

“早季，怎么了？你的样子有点奇怪哦。”

真理亚把手放在我的额头上，要看我是不是发烧了。我沉默着随她去，可她却看准时机突然间吻上了我的唇。

“不要，停下。”

我慌忙扭开脸。虽然没有别的孩子注意我们，但还是有一种奇怪的羞耻感。

“看看，有精神了吧。”真理亚满不在乎地说。

“我只是不想做这种事而已。”

“你想和他做这种事的人，现在在别的地方吧。”

“我说了完全没有这种想法！”

“你们的感情一直都这么好呀。”

从真理亚后面探出头来的少年，正是刚刚在说的良。我不禁面红耳赤。一想到这样的状态弄不好又会被真理亚误解，血液更要往头上涌了。

“我们在相爱哦，嫉妒吗？”真理亚把坐着的我拉向她的胸口说。

“说实话，有点儿。”

“对谁？”

“两边都有。”

“骗人。”

良这个少年，简单来说，开朗、高个子，谁都喜欢，是个鹤立鸡群的存在。

但是相反的，他并不是一个深思熟虑的人。虽然并不是他的头脑不好，但他对任何事物都只能看到表面的一层，很少深入下去，对这一点多少总让人感觉有些欠缺。至于咒力，也不是特别出类拔萃……

又一股别扭感涌上心头，我到底在拿良和谁比较？

“早季，咱们说说话吧。下午上课时间还早呢。”良邀请我说。

“知道啦，碍事的人自动消失，让你们幸福去吧。”

真理亚浮上半空，在空中做一个原地旋转(1)，改换方向。红色的头发轻飘飘地摆动。

“守一直在盯着你看哦。”良对真理亚的背影说，“自从你在预演人气投票中遥遥领先地获得第一之后，守好像一直都很不放心的样子。”

“嘻嘻嘻，太受欢迎也是罪过呀。”

真理亚犹如神出鬼没的蜻蜓一般翩然飞走。良朝我的方向转过来。

“这里太吵了，去外面怎么样？”

“哦。”

我没有理由拒绝。良先站起身，我跟在后面出了教室。但是，当我们走到走廊尽头想要左转的时候，我忽然心里咯噔了一下。

“等等，我不想去那儿。”

“为什么？”

良回过头，脸上一副惊讶的表情。

“那是……去那边做什么？”

我自己也不明白为什么不想去那儿。

“因为我想这边没人会过来，咱们可以安安静静地说话。你瞧，这边往前就是中庭的入口。”

是了。中庭……我讨厌靠近中庭。为什么会那么忌惮中庭，连我自己也不是很明白。

“与其去那边，不如去外面吧？天气这么好，心情也会跟着好呀。”

“是吗？那好。”

我们从走廊拐向右边，出了校园。天气确实很不错，不过冬天的阳光不够火热，空气还是有点冷。良耸耸肩，抱起胳膊。他一定把我当作了喜欢异想天开的家伙，或者是火力旺的姑娘吧。

“值班委员的事，我指名了早季。”良单刀直入地说。

“谢谢。”不知道该怎么回答，我含糊地谢了一声。

“就这一句？”

良似乎有点失望。

“什么叫‘就这一句’？”

“早季呢？我想知道你能不能指名我啊。”

良从来都是正面进攻。

“我……”

这年冬天，完人学校的学生们全都会被分为两人一组的值班委员。原则上男女配对，不过当学生全员的人数为奇数，或者男女数量不等的时候，也会通融地变成三人一组，或者让同性结成对子。

在原则上，值班委员的任务只不过是值日，或者进行各种活动的准备工作而已，不过因为需要在男女互相指名一致的前提下配对才能成立，因此在学生们的意识中，值班委员的配对被看作是爱的告白的公开仪式。

当时，学校连我们的恋爱都加以管理，这应该是不用多说的事实吧。这一点在“值班”这个词里似乎也有所体现。在通常的含义中，“值班”只是按顺序承担工作，不过查查词典就会发现，“班”这个字也有“班配”的意思。考虑到伦理委员会和教育委员会对于汉字的使用常常会严苛得近乎强迫症，这恐怕未必是我的牵强附会吧。

“对不起，还没决定。”

对手既然直截了当，我也只能诚实回答。

“还没决定？你还有别的意中人吗？”

良的声音显得很担心。

“唔，倒也不是……”

不知为什么，觉的脸浮现出来，很快又消失了。虽然我们是亲密无间的朋友，不过我从来没有当他是恋爱的对象。

“良为什么选我呢？”

“这不是当然的吗？”良自信十足地说，“我一直都想和早季在一起啊，早觉得非你不可了。”

“一直？从什么时候开始这么想的？”

“从什么时候开始的呢……非要这么问的话，倒也很难说出一个确切的日期……不过，一定要说的话……唔……”

良的表情忽然变得犹豫起来。

“虽然说不清楚，不过应该还是从一起去夏季野营的时候开始的吧。”

在我的头脑中，两年前的满天星空复苏了。

“夏季野营的时候，哪段经历最让你怀念？”

“那是……全部哦。一起划船什么的。唔，你不是看景色出了神，差点掉进水里的吗？是我飞快抓住你的手，把你拉住的，对吧？那会儿可真吓坏了呀。”

我皱起眉头。有那种事吗？而且，夏季野营的时候虽然有过涉及生命危险的经历，但在那期间，我们基本上都是分开行动的。要说两个人共有的回忆，只有最初的夜晚，要不就是再度相遇的时候。一般来说，他不是应该回想起这些才对吗？

“皮划艇呢？”

“皮划艇？”

好像怎么也说不到一起去的感觉。

“对了对了，很开心的。”

开心……那天晚上的重要回忆，我不想被这么轻描淡写的一句话打发掉。

我们回到教室的时候，刚好和觉擦肩而过。觉看着我们，眼神很复杂。他视线的指向不是我。这本来也没什么好奇怪的，有一段时间，觉和良有过恋爱关系。

但是，看到觉的眼中浮现出来的神情，我悚然而惊。在那眼中，并没有嫉妒或爱恋之类的感情。那恐怕应该被形容为纯粹的不理解……就好像看到了某种完全无法捉摸的东西一样。

那天晚上，我做的梦混沌无比，全无要点。其中大半在我醒来的时候已经回想不起来了，但唯有最后的场景强烈地烙印在我的心中。

我站在昏暗的、空空荡荡的地方，手上捧着花束。我发现那是学校的中庭。不知为什么，放眼望去，只见无数的墓碑。我努力凝聚目光，但被黑暗阻挡，无论如何都无法分辨出刻在上面的文字。

我把花束捧上最近的墓碑。墓明明还很新，但石头已经风化，仿佛将要融化在大地中一般。文字也已经崩坏，完全无法阅读。

看到那副模样，忽然间，我生出一股痛楚，就像胸口开了一个大洞似的。

“已经忘记我了吗？”

有人在向我说话。是个男孩子的声音。那声音非常熟悉，却想不起是谁的。

“对不起，怎么也想不起来了。”

“是吗……既然如此，那也没办法。”

我回头朝向声音的方向，但谁的身影都看不见。

“你在哪儿呢？让我看看你的脸。”

“我没有脸。”

声音静静地回答。我忽然感到无限的悲哀，是了……他已经没有脸了。

“不过，我的脸你应该非常熟悉的。”

“不知道，想不起来了。”

“那不是你的错。”声音温柔地说，“有人在埋葬我之后，削掉了墓碑上的文字。”

“是谁？为什么要做那种事？”

“你看那边，全都是。”

那里有着无数形状怪异的墓碑，仿佛无数的纸牌堆叠在一起。形状极不稳定，大部分都已经塌了，上面同样也看不到名字。

“那后面也是。”

更里面的地方，还有一块毫不起眼的墓石。它似乎从一开始就没有名字。取而代之的是，里面嵌着一个圆盘一样的东西。我走近了仔细看，只见那是一面镜子。那岂不是会映出自己的脸庞吗？我恐惧得双腿发软。

“没关系的。”在背后，没有脸的少年说，“不用害怕，那不是你的墓。”

“那是谁的？”

“仔细看看，你就知道了。”

我凑近了仔细看镜子。

光芒照进我的眼睛。

炫目的光芒让我不禁抬手挡住脸。然后，我慢慢睁开眼睛。

从窗帘的缝隙间，早晨的阳光照射进来。

伸一个小小的懒腰，我从床上爬起来，拉开窗帘眺望窗外。朝阳在东面的天空中低低挂着，把窗玻璃染成黄色。稍远点儿的地方，三只胖胖的小麻雀活跃地从一根树枝飞到另一根树枝上。

和平时一样的晨间景色。我揉揉眼睛，发现自己在梦里哭过。

为了不让父母发现，我去洗手间洗了脸。

看看挂钟，还没到七点。

我一直在想刚才做的梦。那声音的主人到底是谁呢？听到那声音，为什么会有那么怀念、那么悲伤的心情？

然后，忽然间我意识到一点：嵌在墓碑上的镜子。那镜子我肯定见过。它不是梦中的象征物，是真实存在的镜子。

我的心中突然开始焦急不安。看到那面镜子，还是在我很小很小的时候。地点是在哪儿呢？自己小时候，应该走不了太远。家的附近……不对，是在家里吗？家里有个大箱子，收了好多好多没用的东西。不过在我看来那些就像是宝贝一样，就算看上一整天也看不够。

对了，是在仓库里。

紧挨在我家旁边，有一个大大的仓库。仓库上半部分是白墙，下半部分是海参墙(2)，里面非常大。我小时候经常偷偷溜进去玩。

我在睡衣外面披上棉短褂，悄悄走下楼梯，来到玄关外面。冬天早晨干燥寒冷的空气刺激着刚刚洗过的脸，火辣辣的，不过把空气用力吸入肺泡里的时候，却有一种连心情都焕然一新的感觉。

我还记得仓库门闩的位置。我悄无声息地打开了大大的门。

关上门，借着纱窗透进来的光线，勉强还能看清东西。眼前是八畳半的空旷房间，里面的保管库摆满了架子，上面还有通往二楼的楼梯。

我借着模模糊糊的记忆上了二楼。靠着二楼的整个墙面的也都是架子，一个箱子压着一个箱子。

箱子估计都很重，怕有一百公斤以上。我用咒力把它们一个个卸下来，依次打开箱盖。

在第五个箱子里，我找到了那面镜子。

我伸手拿起直径大约三十厘米的圆镜。和玻璃背面涂了银的普通镜子不同，这面圆镜沉甸甸的。指尖的温度飞速流失。看起来像是青铜镜。梦里出现的镜子，显然就是这个。

不但如此。我的记忆慢慢苏醒。以前的确见过这面镜子，而且恐怕还不止一次。我仔细端详青铜镜的镜面。如果是长时间放置的青铜镜，表面应该会生出锈斑，严重的时候还会生出铜绿吧。但是，这面镜子只是有点模糊而已。

我最后一次见到这面镜子，最多应该还是五年内的事情吧。这面铜镜肯定在那时候磨过。

把箱子一个个按原样放回架子上，我拿着镜子出了仓库。

我小心提防着不让父母看到，绕到房子后面，乘上白莲Ⅳ号，沿水路前进。虽然天色尚早，也有好几艘船擦肩而过。水面上吹拂而来的风很冷。我尽可能不惹人注目地挑选船少的水路，来到一处无人的船坞。

我用和青铜镜放在一起的布擦拭镜面，努力想要拂去阴霾。不过擦了一下就发现，单靠手工，这任务要比预想的困难许多。于是我在手的动作之外试着加上咒力，构思出表面污垢散去的意象，眼看着青铜镜恢复了近乎粉红的金色光泽。

从发现它的时候开始，我就意识到它是一面魔镜。

所谓魔镜，是用某种太古时代就已有之的特殊技法制成的镜子。通常情况下，用肉眼观察镜面，什么都看不出来，但如果迎着阳光，在反射出来的光斑之中，便会看到图像和文字。那是借助镜面上以微米为单位的凹凸，利用了将平行的光线加以散射的原理。不过，蜡烛、篝火、磷光灯之类的光源都不行，必须要在太阳光下，才会在光圈中浮现图案，这是魔镜的神奇之处。

太古时代，据说人们是将青铜镜研磨打薄，在内侧压上凹凸不平的图形，再度研磨，以此来给镜面转印上图案。而在完人学校的初级课程中，为了让我们领会微妙的触感，魔镜被用作咒力的教材。我自己也曾经上过这门课。当时做的是阿拉伯风格花纹围绕的“早季”两个字，还觉得自己做得不错。

我用魔镜捕捉阳光，将反射像映在船坞里面某个建筑的墙壁上。

在圆形的光线中央浮现出来的图形歪歪扭扭的，作为文字未免太过拙劣。

但即便如此，还是可以清楚分辨出，那是“吉美”两个字。

进入教室，良和平时一样，被朋友围在中间，谈笑风生。那些基本都是二班的学生。

“呀，今天也请多多关照。”

看到我，良又浮现出满带自信的笑容。

“有点儿话想和你说。”

“好啊，去哪儿？”

“哪儿都行，就几句话。”

我领先出了教室。良意气风发地跟在后面，似乎充分意识到朋友们目送自己离开的视线。我在通向中庭的走廊半路上站住了。

“我有几件事情想要问你。”

“好啊，随便问。”

良一如既往，一副悠然自得的模样。

“是我们两个人乘皮划艇时候的事。”

“哦？怎么又说这个？”

良苦笑起来，移开视线。

“你曾经告诉我，划皮划艇有一个铁则。那是什么，你还记得吗？”

“暂时不要看篝火。”

无脸少年的话，在我的脑海中苏醒。

“为什么？”

“皮划艇的铁则：在乘上去之前，要让眼睛完全适应黑暗。不然的话，会有一阵子看不到任何东西。”

“那么久的事情，记不太清了呀……是什么来着？当心不要撞上石头什么的吧？”

“好吧，那么近一点的事。为什么和觉分手？”

良完全僵住了。

“那种事情……不是都已经过去了吗？”

“你们明明关系那么好，连我都忍不住嫉妒了。”

“是吧。”良的语气显得很不快。

“那么，最后的问题。还是回到夏季野营的时候。”

“好啊，随你问吧。”良有点愤愤地回答。

“离尘师的事。他为什么死，你还记得吗？”

“离尘师是什么？……死了？什么意思？”

“我知道了。”我拦住满脸困惑的良，“果然不是你。”

“你在说什么？”

“我不会在值班委员的申请上写你的名字。”

良目瞪口呆地盯着我，半晌都是一副难以置信的表情。

“这……为什么？”

“十分对不起。但是，事先拒绝你我觉得是一种礼貌。”

我丢下哑然的良，回到教室。教室门口站着觉。

“早季打算写那家伙的名字？”觉板着脸问。

“不可能写他。”

“咦？那是为什么？”

我再一次仔细端详觉的脸。

“我说，觉，你为什么会喜欢良呢？”

“为什么……”觉露出大惑不解的表情，“为什么呢……你这么一问，我倒是不知道了。”

“是吧，果然是这样。良虽然不是坏孩子，但却是个不称职的演员哪。”

“什么？”

“绝对不是他。我们两个都喜欢的人。”

过了一段时间，这句话的意思才渗透到觉的意识当中。慢慢地，觉的脸颊变得微微有些潮红。虽然依旧沉默无语，但在瞳孔深处，不知什么时候，恢复了强烈的光芒。

值班委员第一次公布的时候，基本上大部分组合就已经决定了。也有想吃天鹅肉的学生写了高不可攀的名字，不过大部分情况下都是通过事先交流形成了统一的意见。

我和觉的配对成立的时候，良完全没有朝我们看一眼。紧接在后面，刚好是良和二班的一个女孩子配对成功，这也许该说一声不愧是良吧。

在班级中最受瞩目的是真理亚的选择，不过我知道她会毫不犹豫地选择守。对于至今为止一直为真理亚默默付出的守而言，这也许算是理所当然的褒奖吧。

“怎么回事？为什么不是良？”

放学之后，我们四个人在杳无人烟的水路弯道里聚在一起。真理亚说这次碰头的目的是为了四个人结成两对而庆祝，结果却成了我和觉向真理亚他们挑明真相的机会。真理亚看我的眼神，与其说是半信半疑，不如说是在怀疑我还正不正常。

“所以说不是他。虽然我们确实有五个人去了夏季野营，但最后那个人不是良。”

“不可能。我记得，第一个发现伪巢蛇巢穴的，不正是良吗？”

其实是我。不过眼下不是争论这些细枝末节的时候。

“那不是良。”

“不是良是谁？”

“不知道。怎么也想不起来名字了。”

“什么样的人？长什么样？”

“长相也想不起来。”

我没有脸——我想起梦里听到的这句话。

“我说呀，你这种蠢话，没人会信的吧？早季，你不会头脑出问题了吧？”

真理亚苦笑着摇头。她这种轻视挚友的态度让我心头火起。

“……不过，早季说的情况我有些地方能对得上。”觉在旁边帮我说话，“我……虽然记得和人交往过，但是如今回过头去想，总觉得不是良。因为他根本不是我喜欢的类型。”

“这么说来，觉喜欢的是可爱美少年的类型，这一点谁都知道……比方说，像怜那样的。”真理亚居高临下地抱起胳膊，“不过，唔……不是也有所谓‘鬼迷心窍’这样的说法吗？人家一直追你，搞得你不知不觉也喜欢上人家了。”

“也不是那样的。我记得一直是我粘着他求爱的。”说完这句话，觉的脸红了，“总之，我觉得我们的记忆被操纵了。越挖掘自己的记忆，越觉得有对不上的地方出现。”

“哦？这是什么意思？”

“良的……因为会混淆，我还是用别的名字说吧。姑且就叫他X。我记得自己小时候去过好几次X的家。但是，那里和良的家不一样。你瞧，良的家是在见晴乡对吧？在山丘上，视野很开阔的地方。但是，X的家……”

“在森林里！”我不禁叫了起来。

“对。在最北边，孤零零的一幢，非常巨大的房子。这一点我记得很清楚。”

“这么说来……我好像也记得。”

真理亚皱紧眉头。在我看来，正如“颦眉”一词形容的，美人不管做什么表情，都是美不胜收的画面。

“我没去过X的家，也没去过良的家。”一直沉默不语的守插嘴道，“不过，要说是在北方的森林里，那是什么乡呢？”

我也想过这个问题，但奇怪的是，找不到任何一个乡符合条件。

“唔……七个乡都叫什么名字？一个个说说看。”我对觉说。

“啊？什么，现在吗？”

“对了，说说看。”

我记得以前觉从来没有听过我的话。不过刚刚成为一对值班委员之后，觉老老实实地扳起了手指头。

“不就是这些嘛……栎林乡、朽木乡、白砂乡、黄金乡、水车乡、见晴乡，还有茅轮乡，对吧？”

这一次轮到我皱眉了。明明是从孩提时代就知道的名字，为什么会有如此强烈的怪异感呢？

“如果说是在森林里的话，那是栎林乡？不过又说是在北方……”真理亚的表情变得非常认真，和刚才截然不同，“是朽木乡吗？我对那边不熟，不过那里恐怕没有那么大的房子吧，我觉得。”

“确实没有印象。那个乡差不多都在八丁标外面了。”觉说着，眼皮不停跳动。

看到他的模样，我吃了一惊。这种感觉……最近这段时间，每当有什么将要回想起来的时候，总会有同样的感觉袭来。如果这时候有人在观察我的表情，一定也会注意到同样的痉挛吧。这也许是某种警告。被埋在心底的暗示，在阻止不合时宜的记忆苏醒吗？

“去看看吧。”

我这么一说，大家面面相觑。

“去哪儿？”

“朽木乡。这还用说吗？”

“在值班委员配对决定的今天？其他人都在庆祝，为什么我们这么可怜，非要去那种荒凉的地方不可？”真理亚发起牢骚。

朽木乡，确实是与“热闹”一词彻底无缘的地方。

船坞周围有许多房子，当然也有繁华的街道，但是，从那条路再往里走一段，气氛立刻就变得阴沉起来。全都是没有住户的废弃房屋，与其说是寥落，更不如说是一片荒芜的状态。

“以前住在这儿的人，去了哪里呢？”

觉疑惑地伸手触摸紧闭的窗棂。

“据说好像是有什么天灾，搬去了别的乡。”守说。

这份记忆和我一致。然而即便是在如此狭小的世界中发生的事故，也有着过于暧昧的地方。

“总之……X的家应该在很北的地方。去看看吧。”

我催促大家出发。为了不引人注目，我们尽力挑选小路。不过半路上当真一个人也没遇到，要是换作别的乡，这是无法想象的。

大约走了一个小时，袭击朽木乡的“天灾”的爪痕，逐渐变得明显起来。连地面也有错位的地方，看起来只能认为是地震的痕迹。不过，如果真有那种规模的地震，神栖六十六町整体应该都会遭到很大的破坏。而且从远距离来看，地面满是皱褶，简直像是朝一个方向拽过的地毯一样。皱褶的高度大多类似于微型的褶皱山脉，不过有些地方也有高达三米的。

“到底发生了什么，地面会变成这样？”觉自言自语一般嚅嗫道。

“是不是有什么人——咒力非常厉害的人，把地层扭曲成这样了？”真理亚应道。

“为什么？”

“我怎么知道。”

再走一会儿，我们突然被阻住了去路。

“八丁标……”

赤松林犹如多米诺骨牌一样倒在一起。其中有些树木以一定的间隔站立着，上面拴着注连绳。只能认为有人特意把倒下去的树木重新竖起了一部分。

“朽木乡这么小吗？都撞上八丁标了。”

对于我的疑问，觉去查看注连绳。

“不对，不是。这绳子张设在这儿没有多久……”

觉突然停住了话头，朝我看过来。

仿佛心灵感应一般，他心中的感觉传到了我的心里。这恐怕就是所谓的既视感吧。我们以前曾经说过几乎同样的话。对这一点我有近乎十成的把握。

我们沿着八丁标迂回，来到一处山丘崩塌、树木倒伏的地方，突然间视野一片开阔。

“还有这样的地方……完全不知道啊。”

真理亚会这样茫然自语，这也没有什么奇怪的。展开在眼前的，是一片湛蓝的湖水，像是火口湖(3)一般，外形是一个完美的圆形。因为它位于八丁标外面，所以我们无法靠近湖边，不过目测直径大约有二百米。

再放眼向前眺望，前面还有一个更大的湖泊，其规模是眼前这个完全无法与之相较的，因为根本看不到那个湖的对岸。也许那里还连着北浦吧。和靠近我们这边的土壤剥露的湖岸不同，那片湖泊像是古代的水库，森林也完全被水淹没了。这就是朽木乡名字的由来吗？

“再往前也没有住家了吧。”守露骨地显示出想要早点回去的态度，“果然是错觉吧。X什么的并不存在。”

“那，为什么……”真理亚的声音里充满了混乱，有气无力的，“早季和觉说的事情，我也有点感觉。我认识的说不定不是良，而是别的男孩子……”

“错觉啦。你瞧，我们这样的年纪，大家都在急速长大。不单是个子长高，长相啊、性格啊，不是都在飞速变化吗？”

我和觉对望了一眼。

守的描述，和我们的生活实感相差很远。对于那时候的我们来说，时间的流逝仿佛蜗牛一般迟缓，所有的一切都像是被囚禁在琥珀中的苍蝇一样，似乎身陷在永恒的胶着状态之中。

“对了，还有一个人，也不在了……”

真理亚突然抛出这一句的时候，我们吓了一跳。

“只有我们班上才是四个人，这一点我一直觉得很奇怪。所以，在良来之前，应该有个X。可是，就算算上X，我们还是少一个人，对吧？虽然想不清楚，但是不是还应该有一个人呢？”

我的脑海里闪出一个不起眼的少女的身影。然后，还有在梦中见到的，犹如纸牌一般数枚堆积起来的墓碑。

“有的，我记得。”觉揉着太阳穴说，好像头很痛似的，“至少不像是X这样记忆完全被抹除。不过，为什么呢？半路上从班级里消失的学生，谁都不会拿他作话题的吧？”

“喂，不要再说了！”守叫起来，“肯定不行的，太追究这些事情，如果总是不停说这些事的话……”

守的表情猛然变得畏惧起来，说不下去了。

“如果什么？然后呢？我们也会被处决吗？”

我这么一说，整个空气都冻结了。

“早季，这话好像在夏季野营的时候也说过吧？”真理亚的脸一片苍白。

“有过，我想有过。虽然具体说了什么，我也想不起来了。每次一想，头脑里就会有干扰。”

回答的是觉。

“不过我好像确实对早季说过，而且对大家也说过。在篝火旁边。那时候，赞成我意见的就是X。”

觉双手抱住头，仿佛正在忍耐剧烈的头痛。

“不要！我不要再听了！这些话是绝对不能说的！违反伦理规定了！”守大叫起来。

从来都是畏缩不前、文文静静的守会如此失去自制，我还是第一次见到。

“知道了，知道了。没事了，没事了。”

真理亚抱住守的头，像安抚小孩子一样，轻轻拍着。

“这种话不说了……好了，两个人都不说了。”

被真理亚狠狠瞪着，我们只有点头。

魔镜在黑黑的矮墙上映出鲜明的反射像。

觉和真理亚半晌无言。守的情绪很不好，先回去了。

“你们怎么想？”

我这样一催促，觉终于犹犹豫豫地开口了。

“唔……看起来不是很拿手，不过这个文字的感觉，应该是初学者用咒力做出来的。”

“是啊，差不多和我们在课上做的一样。”真理亚也赞同。

“这样的话，你们可以相信我不是在胡说了吧？”

“一开始就没说你在胡说啊。你觉得自己有姐姐，我也觉得你可能猜得没错。不过，你姐姐被学校……唔，处决了的想法，稍微跳跃得太大了点吧？”

“如果姐姐是因为事故或者生病死的，没有必要隐瞒吧？”

真理亚避开我的视线。

“我看未必。也许是那回忆太让人伤心了，没有对早季说吧。”

“可是，你们看这个字呀。你不觉得像觉说的那样，很笨拙吗？姐姐肯定不能把咒力运用自如，我想。”

“这种可能性虽然也不能否定，但是说到底还只是推测而已。”

觉从我这儿取过魔镜，仔细调整角度，观察矮墙上映出的反射像。

“仔细看来，这东西好像还不能说是‘笨拙’。一条一条的线都是完美凹下去的，只是有很多线划歪了，或者划重了的地方……”

在那时候，我还不是很理解觉想说什么。直到很久很久以后，我才知道那种现象起因于一种视觉障碍，不禁对觉的先知先觉感到惊讶。人们普遍怀疑，之所以许多孩子——包括我的姐姐在内——的咒力被认为有缺陷，正是由于这种视觉障碍的影响。不过，在所有记录基本上都已丧失的今天，真相已经无法厘清了。

在古代，这种视觉障碍似乎被称作近视或者散光。其治疗方法是在太阳镜一般的眼镜中嵌入具有度数的透镜，可以将症状缓和到不影响日常生活的程度。

“总之，我是有姐姐的。”我从觉那儿拿回魔镜，双手高高举起，“知道吗？这就是证据。”

“喂，快放下。被人看见了会起疑心的。”觉小声提醒我。

“早季，你的心情我很理解。”真理亚把手放在我的肩上，在我耳边低语，“但是，求你了，不要再引发更多的骚乱了。”

“引发骚乱？我只是想知道真相呀。”来自挚友的出乎意料的指责，让我不禁满腔愤慨，“不单是我的姐姐，曾经在我们班上的女孩子也是。然后，还有最……”

X。无脸少年。我比谁都爱他。然而在今天，在脑海深处，我连他的长相都无法回想起来。

“无可替代的、我们的朋友。”

“我知道。我也很难过。明明有许多回忆，最重要的部分却被挖走了。那种想要做些什么的心情，我和早季是一样的。可是，现在，我对活着的朋友更担心呀。”

“如果说的是我，你不用担心的。”

“我不是担心早季，你很坚强。”真理亚摇摇头。

“坚强？我？”

“嗯。你在X这件事上，比谁伤得都深。我看到你的样子就知道了。但是，你在忍耐。换了一般人，恐怕会伤心得无法承受吧……”

“太过分了。你到底把我想作什么了？”我甩开搭在肩上的真理亚的手。

“不要误解。我不是说你冷酷。不但不是，而且你还比一般人敏感许多。不过，你是那种可以背负伤痛的人。”

看到真理亚的眼中浮现出大滴的泪珠，我的怒火急速消退了。

“我们大家都没有你那么坚强。像我，从来都是大大咧咧的样子，可是一遇上事情，立刻就想转身逃走……不过，还有比我和觉更软弱的人呀。”

“该不会是说守吧？”觉问。

“嗯。守非常温柔，非常纤细。如果被一个从心底信赖的人背叛的话，就再也恢复不过来了。不单是人，就连信赖的世界也……”真理亚慢慢地抱住我，“在这世上，还有好多好多事情，恐怕还是不知道为好吧，我想。真相是最残酷的，不是吗？而且人都是承受不了真相的呀。如果再有更多可怕的真相摆在眼前的话，守一定会崩溃的。”

半晌时间，三个人默然无语。我终于叹了一口气。

“知道了。”

“真的？”

“我答应你。在守面前，不再说这样的话题了。”

我用力回抱真理亚。

“不过，除非了解了全部的真相，否则我绝对不会放弃。因为，不那样的话……太可悲了。”

无脸少年。我决不能容许他就这样被遗忘。因为那就等同于他没有存在过。无论做什么，都要再度取回有关他的记忆……

我们三个人抱在一起，吻在一起。

为了相互安慰，相互鼓劲。

为了再度确认我们绝不孤独。

然后，我们一个接一个回到船坞。那是我家所在的水车乡的外面。这里平时少有人来，而且沿着水路刚好有一排黑色矮墙，所以我选了这里给觉和真理亚看魔镜。

我们正要各自解开船绳的时候，身后传来招呼声。

“你们几个，稍等一下可以吗？”

回过头，只见后面站着一对中年男女。在神栖六十六町，很少有人我们从没见过，不过这两个人都不是很眼熟。招呼我们的女人，个子很小，颇为丰满，周身飘浮着一种无害的氛围。紧接着发问的男人，也是矮矮胖胖的，脸上浮现出善意的微笑。

“你是渡边早季吧？你们两个是秋月真理亚和朝比奈觉？”

我们虽然困惑，却也只有回答说是。

“哎呀，不用那么紧张。只是有几句话要和你们说说。”

我们是要被处决了吗？三个人相互对望了一眼，不知道该做什么才好。

“唔……是教育委员会的老师吗？”觉鼓足了勇气问。

“不是。我们是在你祖母下面工作的人。”

小个子女人向觉微笑道。

“哦？是吗？”

觉仿佛放松下来。这是怎么回事？我从没听说过觉的祖母。女人仿佛看穿了我和真理亚的疑惑，满面带笑地解释：“朝比奈觉的祖母，是朝比奈富子女士，是伦理委员会的议长哦。”

(1)　Pirouette，芭蕾舞用语。——译者

(2)　海参墙，日语为“海鼠壁”，墙面并排贴上四方的平瓦，接缝处用漆喰（日本独有的涂料，在消石灰中加入盐卤等材料而成）涂成纵切圆筒形，外观看上去犹如海参，因而得名。由于具备防水、防火等性能，常用作仓库外墙。——译者

(3)　火口湖，火山锥顶上凹陷部分积水形成的湖泊。——译者

3

守突然离家出走，是二月中旬的事。天气依旧寒冷彻骨。

守的父亲一大早在登窑(1)里点上火，之后去喊他起床的时候，好像还没发现什么异常。但是等了好久也没见守来吃早饭，再到他房间里去看，只见卧室里是空的，哪儿都不见守的人影。

桌子上放着一张纸，上面只写了短短的一句话：“请不要找我。”有史以来，这恐怕是离家出走的人留下最多的一句话，同时也是最没意义的蠢话吧。

“怎么办？”

真理亚吐出白色的气息，都要哭出来了。带有防寒耳套的帽子不知是被霜还是被雪花染白了，连睫毛都冻在一起，样子非常可怜。

真理亚和守的家分别在小町的东西两头，他们每天早上都会先碰面，然后一同到校，这事情我也知道。可是，今天真理亚等了很久也没见守出现，最后等不住了，去他家里找他，结果从惊慌失措的守的父亲那里听说守失踪了。真理亚拜托守的父亲绝对不要向任何人提起这件事，然后直接跑来找我商量。

“这还有什么好说的，赶紧找啊。”

那时候我正在解开白莲Ⅳ号的船索。真理亚再晚来一会儿，就会和我错过了吧。

“把觉也叫上，三个人一起去追守吧。”

“但是，咱们一班的四个人全都不去学校的话，别人不会觉得奇怪吗？”

名义上良虽然是一班的学生，但现在基本上只和二班的孩子一起行动。所以就像真理亚说的一样，如果一班全部缺席，那就不是单单有所怀疑的问题了，肯定立刻就会有人加以审问的。

“那好吧，先去下学校。今天三四节课不是自由研究吗？那时候再悄悄溜出来。”

因为这一天刚好是周六，完人学校只有上午有课。

“可是，怎么也不可能赶在班会时间回来啊。”

“回头再找借口就是了。咱们当中不是有个编故事的天才吗？总之现在最要紧的是赶紧找到守。”

这年冬天，一开始让人觉得是暖冬，但到一月结束的时候，从大陆袭来的强烈寒潮让气温降到了破纪录的程度。昨天夜里还下了大雪，把小町彻底变成了银色世界。虽然不知道守去了哪个方向，但我还是拿上了平时用于在雪原上滑雪用的心爱的滑雪板，收在白莲Ⅳ号上。

到达完人学校的时候差点迟到，不过还好没有引起“太阳王”的注意，我悄悄溜进了教室。真理亚解释说守感冒了不能来上课，没有引起任何怀疑。

第一节课的题目是“人类社会与伦理道德”，是非常无聊的课程。我们一面忍耐着心焦火燎，一边等待时间快快过去。宣告下课的铃声刚刚响起，我和真理亚便抓住觉，把事情告诉了他。

第二节课是让我平时就非常头疼而且一直学不好的数学。这堂课里，焦躁不安的学生至少增加到了三个人。

然后，我们苦苦等待的第三节课终于来了。这是各班的自由研究时间，如果有需要的话，也可以去校外。我们三个结伴正要出教室的时候，出现了第一个障碍。

“喂，你们去哪儿啊？”良躲开我的视线，向觉搭话说。

“不是自由研究吗？”

“所以我问你们去哪儿啊？我和你们不也是同一班的吗？”

“你平时不是一直都和二班的学生在一起吗？”真理亚急躁地说。

“但是，我好歹还是一班的人啊，而且以前不是也和你们在一起的吗？为什么变成现在这样子，我也很不明白……”

良似乎也一直在思考自己身处的这种混乱状态。

“知道了，知道了。不好意思，还没向你解释。”

觉像是道歉似的拍拍良的肩膀。那副样子一点也看不出亲密感，更没有半点两个人曾经相恋过的模样。

“之前讨论自由研究课题的时候，良你刚好不在。大家集思广益，最后决定去调查雪的结晶类型。”

“雪的结晶？什么呀，那是？再怎么说，这个课题也太孩子气了吧？我记得这还是我在友爱园寒假时候做的课题哪。”

良虽然和我们从小熟识，但与我和觉上的和贵园不同，他和守一样是从友爱园毕业的。

“所以我们是要调查咒力的作用会给它带来什么样的变化。已经分配好各自的任务了。良你要去校舍后面积雪的地方调查。”

“说是调查，到底是怎么调查？”

“首先，用放大镜观察雪的结晶，把形状描下来。最少最少也要选择一百个形状。然后试试看能不能用咒力把某处积雪复制上同样的形状。”

“可是，已经形成的结晶，能改变形状吗？”良将信将疑地说。

“对，对的！实际上，这一点正是这次自由研究最大的目的。”觉毫不迟疑地回答，“你明白了吗？所谓固体呢，基本上都是各种各样的结晶，对吧？所以，如果能用咒力把水的结晶在未融解的情况下加以变形的话，那所有物体的特性也许都可以更加自如地进行改变了。”

“唔……”

良低吟了一声，仿佛深有同感。他对觉的信口开河似乎全然没有免疫力，也没起半点疑心。大约他也没有当真想过要和我们一起行动吧。

“是吗？我的任务是校舍后面喽？”

“嗯，拜托了。我们都是分头调查。啊，对了，一旦开始调查，可不要半途而废哦。不然的话，又要从头开始了。”

“知道了。”良爽快地回答了一声，掉头向校舍后面走去。

“恶魔。”我从心底夸赞了觉一句。

“什么呀，这也是迫不得已的嘛。”

我们大大方方出了学校的正门，向船坞走去。天气很冷，露在毛线帽子下面的耳垂都有种刺痛的感觉。天空中还在纷纷扬扬下着小雪。

觉先回了趟家，因为要拿上必需的装备。我和真理亚乘白莲Ⅳ号去守的家。和水温相比，外面的气温更冷，水路上升起腾腾的水汽，好像温泉一样。不少地方都结了冰，在还没有做过咒力碎冰的地方，船头就咯吱咯吱地破冰前进。虽然说还在小町里，却像是进入北冰洋的古代破冰船一般。

“说到守离家出走的原因，有什么头绪吗？”

对于我的疑问，真理亚陷入了沉思。

“不知道……不过，最近他好像有点不开心。”

听真理亚这么一说，我也有同样的感觉。

“为什么呢？发生了什么吗？”

“唔，也没有什么值得一提的事情啦，其实可能也就我一个人注意到了。”

“说说看？”

“咒力的课题上有些进展不太顺利的地方。不是很难的题目，以守的能力本应该轻松解决的。可他天生就是个悲观的人，一旦想到失败，就真的不行了。”

“就这个？”

这种鸡毛蒜皮的小事，至于离家出走吗？

“唔……因为这个，他被‘太阳王’留下来个别辅导了，然后守就开始纠结……然后我开玩笑说，弄不好会有猫怪来抓他，他的脸一下子就白了，好像一点都不认为这是个玩笑。”

要是这么说的话，我岂不是也有一半责任吗？说不定正是因为我说起过班级里消失的学生，才惹得守胡思乱想吧。

如果真理亚，还有富子女士的评价正确的话，守要比我柔弱多了。

忽然间，我的背脊蹿过一股寒意。

“锁链通常都是从最脆弱的地方断开……”

“什么？”真理亚怪讶地问。

我一边回答说没什么，一边想要整理头脑中混乱的思绪。就在刚才，有某种令我毛骨悚然的想法在头脑中一闪而过，但不知为什么，我怎么也无法清晰地把握住它。

守的家所在的栎林乡位于小町的最西面。在这个季节，迎面吹着凛冽的河风，航行着实辛苦。好不容易抵达的时候，脸上已经全然没有感觉了。

我把白莲Ⅳ号系在舫柱上，背上双肩背包，穿上长板雪欙——那是把适合越野滑雪的特里马雪橇和日本自古就有的轮欙(2)组合在一起的东西。在长板内侧加工出无数细小的逆棘，既不会影响到前进，又能在后退时起到制动的效果。因此，在平地上以通常的方式行走或者滑行都可以。用咒力策动的时候，则将两腿张开到等肩的宽度，稳稳地沉下腰。不但在平地上也可以有很高的速度，上坡也不成问题。唯一的问题是下坡的时候，虽然可以不断用咒力减速，但精神上很容易疲劳，还不如直接滑雪来得轻松。

真理亚依旧穿着她平时的靴子，像妖精一般在空中飘浮前进。

一到守的家，我们首先查看周围残留的足迹。当有人失踪，需要寻找踪迹的时候，大雪也能帮上些忙。

“啊，会不会是这个？”

我发现的不是足迹，而是两条雪橇的痕迹。从狭窄的宽度看来，似乎是孩子用的东西。

“守不是很擅长用滑板，其实更应该说基本上不用。”

“他是把友爱园时期用过的雪橇拽出来了吧。而且从痕迹的深度来看，好像带了很沉的行李。”

拿儿童用的雪橇装满东西离家出走，这个做法虽然谈不上帅气，不过的确像是守的作为。

我们在雪橇痕迹旁边等了一会儿，只见觉的船以迅猛的速度从水路上飞驰而来。

“久等了。该去哪儿，知道了吗？”

从船上下来的觉，身上已经把去雪原滑雪的装备穿戴整齐了。他的长板雪欙比我的更长更宽。这样子虽然会要求更强健的脚力，不过在静止的水面上会成为可以取代水蜘蛛(3)的上好用品。

我们三个人追随雪橇的痕迹而去。虽然守先走了大概三个多小时，但考虑到他在儿童用雪橇上堆满了行李、稳定性很差，速度肯定不快。如果又在半路上犹豫不决，不知道去哪儿的话，我们应该能在两小时之内追上他。

雪橇的痕迹从守家的后院开始，沿着大路持续了一阵，然后在中途向右，转上了一个小小的山丘。

“这家伙像是要去没有人烟的地方啊。”觉说。

“都不知道要用咒力消除雪橇的痕迹，还真像守的脾气。”头上的真理亚回答说。

“不过，为什么不用船呢？”我问。

一开始我就有这个疑问。比起不顺手的雪橇，乘船既可以有好几倍的速度，也能搬运更重的行李。

“会不会是不想被人看见呢？”

这个确实应该是最大的理由吧，我想。但是，也许还有其他的原因。沿水路与河流航行，逃走固然容易，但对追赶的一方来说，相应的也更方便。搞不好守是打算越过八丁标，进入深山吗？

刚刚停了片刻的小雪，又开始纷纷扬扬地下起来。我们决定加快追踪的速度。觉和我一左一右夹着雪橇的痕迹在雪上滑行，真理亚以一次四五十米的距离纵身轻跳，跟在后面。比起一直持续飘浮，这种方式更加轻松。

“等一下！”

后面的真理亚叫了起来，我们停下雪橇。

“怎么了？”

我费力地转回身问。真理亚蹲在距离雪橇痕迹四五米的地方，正在查看地面。

“看这个。你们怎么想？”

真理亚指的是留在雪上的脚印。脚印纵长，不过并没有人类的脚印宽，也不像是狗熊或者猴子的脚印，顶多像是兔子的脚印，但相比兔子又显得太大，而且不是跳跃前进，而是像人类一样交替向前行走的模样。

太大，而且不是双足跳跃，是像人类一样交替向前走的样子。

“大概是化鼠吧……”在我身后端详脚印的觉喘着气说。

“化鼠？在这种地方干什么？”

“你问我，我问谁？会不会是出来打猎的？”

“打猎？”

我看着脚印，忽然感到一股不祥的骚动。

“打猎的话……搞不好要糟。”

“什么意思？”

“你仔细看看这些脚印，和雪橇的痕迹一直都是平行的对吧？”

显然，不管怎么看，唯一的解释只会是在追踪守的痕迹。

雪上的两条痕迹逐渐将我们引去人烟罕至的地方。从新雪上可以窥见前进的艰难。走了许久，我们来到一处陡峭山坡的脚下，看起来要比雪堆好走，像是斜行而上的样子。

“那家伙，就这么硬生生把儿童雪橇推上去啊。”觉愕然说，“守看起来畏畏缩缩的，没想到还是个天不怕地不怕的家伙呀。”

要不然也许是因为后面有更可怕的东西追赶，已经到了无法瞻前顾后的地步了。

我们也随着雪橇的痕迹登上斜坡，但吹开细雪，底下都是结冰的冰坡，滑雪板总会打滑，好几次都差点摔倒。如果没有咒力帮助的话，恐怕早就从斜坡上掉下来摔个四脚朝天了。

斜坡半路上有个大大的弯道，过了弯道还在继续向上延伸。越往上走，崖下的山谷也越深。守大概是想一口气冲上去吧，但是半路上有不少横生的树木，挡住了去路。再往前看，上面变得更加陡峭，坚硬的岩石裸露在外面。事到如今只有两个选择：要么继续向上，直到无路可走；要么折返回去，另寻他路。但坐在沉重的雪橇里，就算用咒力，也很难在斜坡上转换方向。看来守是陷入进退两难的境地，无计可施之下，只有硬着头皮继续向前吧。

“喂，看不见雪橇的痕迹了，你知道哪儿有吗？”我停在斜坡半当中，放声呼叫。

觉向我摇头。“不知道啊。守那个雪橇很重，一直都有痕迹，就算在冰坡上也有，可是到了这儿之后……”

“我去上面看看。”说着，蝗虫一样在斜坡上一路跳过来的真理亚像个气球似的飘浮起来。

“一直到这儿都有隐约的痕迹啊。”

我用咒力撑住身子，免得滑到山谷里去，伸手触摸粗糙冰面上划破的地方。

指尖触到了某个异样的东西。是石头。石头并没有高出地面，所以单靠眼睛看不出来，但显然不是冰坡，而是平坦而坚硬的岩石，差不多有三个榻榻米那么大的面积。

我用咒力把覆在岩石上的薄薄的一层细雪吹开。在岩盘靠近中央的部分，发现像是金属刮出来的线条。

“觉！看这个！”

觉在斜坡上转了一个漂亮的弯，来到我身边，猛然停住。

“你看，搞不好，守的雪橇在这儿……”

就在这时，真理亚也在斜坡上面落下来了。

“上面什么痕迹也没有，而且我想从这儿是上不去的。”

“真理亚！不好了！”

我把自己发现的情况指给真理亚看。她的脸本来就已经因为寒冷而发白，现在更变得面无血色。

“那，守在这儿打滑……掉下去了？”

我们探身望向悬崖下面。不知不觉间我们已经走到了很高的地方，距离谷底恐怕有百米之遥。如果从这儿掉下去的话，除非能得心应手地使用咒力保护自己，否则只怕性命难保。

“总之先下去看看。就算真从这儿掉下去了，也不见得会一路落到最下面。”

听觉这么一说，我们慢慢向山谷下面滑去。这一侧山坡的斜度怕有三十度。

下到三四十米的地方，长板雪欙上传来的触感忽然一变。

“积雪！”

陡坡半当中有个深凹下去的部分，里面填满了柔软的雪。

“还有希望。说不定雪橇在这儿能有个缓冲停下来。”

“可是前面已经没有雪橇的痕迹了。”

真理亚再也忍耐不住，开始想要用咒力除雪。

“危险！真理亚你还是用咒力保持飘浮，我来弄吧。”

我拦住她，卷起一阵旋风，想把积雪一口气吹飞。觉招架不住飞舞的雪烟，连连退让。

虽然我对真理亚说得很坚决，但其实不用咒力我也没办法停在陡坡上。基本上每隔几秒钟就不得不把咒力从引发旋风上转移到支撑自己的身体上来。

没过多久，真理亚的叫喊声传来，我停下风。

“在那儿埋着！”

真理亚的喊声里满是悲痛。顺着她手指的方向望去，只见雪里露出一个东西，像是铁质雪橇的一角。

“我来挖，你们别插手。”

觉似乎做了一个巨大铁铲的意象，挖起大块大块的雪扔到悬崖下面。等差不多能看到雪橇的大部分形状之后，又换成人手一样的细微动作挖掘。去掉了碍事的雪，又把底朝天的雪橇翻正过来。雪橇周围散布着沉重的行李，大约本来都是堆在雪橇上的。但是唯独没有守的身影。

“在哪儿？守在哪儿？”

真理亚差不多已经陷入半疯狂状态了。

“这儿要是没有，那他肯定掉下去了是吧？快，快去救他！”

我低下头，不知道如何回答真理亚。如果守还能用咒力，应该会在这儿停住身子。反过来说，如果从这里再往下掉，肯定意味着他在半路上失去了意识……那还能有存活的希望吗？

“不对，等等……”只有觉还保持着冷静，“你们不觉得奇怪吗？为什么雪橇埋得这么彻底？”

我在觉的语气中感觉到某种东西，心里不禁又生出些许希望。

“那不是因为下雪的缘故吗？”我试着这样回答。

觉缓缓摇头。

“不是下雪。守经过这里之后，如果下了那么大的雪，那连雪橇的痕迹也会被埋住，我们根本不可能追到这里来。”

“那会不会是雪橇掉在这里的时候，冲击力让它栽进了雪里？”

“就算是这样，我觉得那时候扬起的雪也不至于能把雪橇埋得这么彻底。”

“你们到底在说什么？守不在了呀！你们这样也算是朋友？现在还有空扯那些乱七八糟的吗！”

“不，你想错了……说不定，守现在平安无事。”

觉的话让我们都不禁吸了一口气。

“真的？”“什么意思？”

我们异口同声地问。

“要说在这儿掩埋雪橇的理由，我只能想到一个。”觉字斟句酌地说，“为了不让人发现，特意埋在里面的。”

“守埋的？”

真理亚的声音明显变得明快起来。

“嗯……或者是追上了守的化鼠……”

不管是守还是化鼠，埋了雪橇之后只能徒步行走，那他们会去哪儿呢？我们决定找一条现实可行的路径。

与山坡平行着向前走了半晌，来到一处坡度稍微舒缓一些的地方，再向前走一会儿，有一片丛生的灌木。我们从当中穿过去，发现一条细细的小路，可以登上刚才的山坡。

“好像是兽道。”

道路上残留着化鼠的脚印，还有像是拖着某种重物的痕迹。

“难道说，守……”

真理亚像是想到什么无比可怕的事情，用近乎默念的声音喃喃自语。

“不，你恐怕猜错了。守大概是昏过去了吧。化鼠为了救他，把他拉回去了，我想。”觉回头说。

“你怎么知道？”

我这么一问，觉指着道路的正中说：“喏，看这儿。有个树根露在外面的吧？牵拉的痕迹刻意躲开了有树根的地方。如果化鼠运的是尸体的话，根本不会在意会不会撞上树根什么的，不是吗？”

也许仅仅是想把货物运得更稳一点而已，我想。这理由算不上很有说服力。不过即使如此，我们还是被激励出不小的勇气。

穿过兽道，攀上斜坡，雪上持续的痕迹忽然消失了。不过，仔细观察附近的地面，很快便发现雪上有仔细抹匀涂去痕迹的模样。

再继续向前走大约二十米，果然，化鼠的脚印和拖曳的痕迹又出现了。我生出一股莫名的紧张，仿佛有种即将抵达终点的预感。

雪上的痕迹穿过稀疏的树林，又向前延伸了百米左右。

“喂，看那个！”觉指着前面说。

他指的方向被树丛挡着，不过在两棵粗大的松树中间刚好可以看到有堵雪墙。

我们悄悄凑过去看，只见那是一个高约两米的半球形物体。

“雪洞！”(4)

真理亚压低声音叫道。的确，那和我们孩提时候做的雪窖非常相似。表面同样有拍打的痕迹，做法恐怕也相同，都是先做一个巨大的雪球，再把里面掏空。这个雪洞两边有松树支撑，看上去比我们以前做的雪洞更结实。

“怎么办？”觉神色紧张地问。

“直接过去吧。”

没时间讨论。我下定决心，凑近雪洞。觉和真理亚心领神会地向左右两边散开。就算化鼠鬼迷心窍，胆敢向具备咒力的人类出手，只要我们三个人不是聚在一起，而是像这样占据相互支援的位置，应该不会构成致命的威胁。

“有人吗？”

我在雪洞前面站定，出声招呼。没有回音。我围着雪洞转了一圈，只见背面有一个茶室小门大的洞，上面挂着用绳子串在一起的枯枝权充门帘。

“觉！真理亚！在这儿！”

听到我的叫喊声，两个人都跑过来，一起向雪洞里张望。

里面的空间颇大，躺在中间、身上裹着毛毯的，不是别人，正是守。虽然大半个脸都蒙在毯子里，但那爆炸一样的鬓角肯定不会错。他的胸口微微起伏，显然没有生命危险，好像是在睡觉。

“太好了……”

真理亚终于放了心，双手捂住脸哭了起来。听到哭声，守微微睁开了眼睛。

“呀，大家都来找我了呀。”

“谁来找你了。你这小子，真会给我们惹事啊。”

觉虽然嘴里这么说，脸上却满是笑意。

“到底怎么回事？我们在斜坡上看到雪橇滑落的痕迹。”

我这么一问，守皱起眉头，像是在寻找丢失的记忆。

“哦，怪不得，果然还是滑下去了……那时候的事情我记不得了，只记得好像脑袋被撞了一下，大脑一片模糊。腿也很疼，连路都没办法走。幸亏斯阔库找到了我，把我从雪里挖出来，又一直把我运到这里。”

“谁？”真理亚又哭又笑地问。

“斯阔库。它的真名太难发音了……对了，你们也见过它的，很久以前。”

“我们也见过？什么时候？”

就在这时，背后传来树叶摇动的沙沙声。

猛一回头，只见一只化鼠呆若木鸡地站在那里，像是僵住了一样。好像是因为突然看到我们，被吓得够呛。

觉用咒力把化鼠抓了起来。化鼠手上掉了一个什么东西，嘴里叽叽地叫着什么，似乎很害怕。它身上穿得鼓鼓囊囊的，像个球似的，里面似乎还套着保温性很高的纸衣(5)，一动就发出窸窸窣窣的声音。最外面披着一件脏兮兮的斗篷，呼啦啦随风飘舞的样子唤醒了我心中古老的记忆。

“莫不成，这家伙是那时候的……”

“早季，你认识？”真理亚吃惊地说。

“嗯，那时候大家不是都在的吗？喏，就是刚升入完人学校之后不久，有一回我们救过一只掉进河里的化鼠，还记得吗？”

记忆慢慢被重新唤醒。我隐约记得它的额头上应该刺着一个“木”字的刺青，表示木蠹蛾族……觉和真理亚似乎也想起来了。

“快把斯阔库放下，它可是我的救命恩人。”

守的话让觉把化鼠轻轻放在我们面前的地上。

“Tiiiiiiiiiii……天神圣主，非常嘎谢。”

这只叫斯阔库的化鼠向我们俯身叩头。

“唔……是我们应该感谢你救了守。”

“不不不。特特特特特特特……伊伊伊伊……烟烟……天神圣主既然陷入困境……psssssh……是当然的。”

和当年的斯奎拉或者奇狼丸相比，斯阔库的发音十分难懂，经常混有喘气的声音，还有从喉头漏出的呻吟一样的声音。不过比起把它从河里救上来的时候，好像已经进步不少了。

“我们是要谢谢你救了守，斯阔库。不过，你跟在守的痕迹后面干什么？”

觉的语气近乎盘问。

“我是偶然经过，看到雪上的痕迹，然后，grrrrr……我想会不会是哪个部族的化鼠留下的，ssssh……就跟去看了一下。”

斯阔库抬起像猪一样满是皱褶的鼻子，结结巴巴地说。松弛的嘴唇中间露出黄色的门牙。口水带着发白的呼气一滴滴滑落。

“唔……那你又是因为什么到这儿来的呢？”

对于我的质问，没等斯阔库回答，真理亚先拦住了。

“好了吧，你们问东问西的。这孩子救了守呀。为什么你们两个说起话来好像是在责怪它似的呢？”

“我们没有那个意思。”我狼狈地接口说。

如果在这时候多问斯阔库几句的话，之后发生的事情会不会多少有所变化呢？不过考虑到化鼠天性狡诈，编出的借口连觉都只能甘拜下风，恐怕问得再多也不会有什么差别吧。

即使如此，哪怕只是问问斯阔库为什么会在八丁标的内侧，也总好过什么都不问吧，我想。如果当时我们能了解到尽管孩子们被禁止走到八丁标外面去，但化鼠却可以自由出入的话，也许会产生更强烈的危机感吧。

至于不禁止化鼠出入八丁标的理由，后来我才得知，是因为化鼠是所谓的“文明化野生动物”。

“好了，守，解释一下吧。”真理亚转而以严厉的语气逼问守。

“唔……抱歉。”

“抱歉什么？我不明白。你为什么一个人偷偷溜掉？”

守在床上直起身子，像被母亲责骂的孩子一样抽泣起来。

“因为……不是没办法吗？我不想死呀！”

“什么意思？”真理亚皱起眉头。

“我和你们不一样。我的咒力比你们都差，也没有别的可取的地方，只会拖你们的后腿。”

“胡说八道，哪有这种事。”我插嘴说，但是守根本不理我。

“‘太阳王’看我的眼神也是冷冰冰的。我已经被放进要被处决的名单里了。就像X、以前在我们班上的女孩子，还有早季的姐姐等等。”

真理亚责备地看了我一眼。

“我可什么都没说。”我赶忙解释。

“我知道的，你们偷偷说的那些事情。早季姐姐留下的镜子什么的，故意把我一个人支开，不给我听是吧。”

“你偷听了？”我反问道，但还是没人理我。

“……好了，处决也好、名单也好，都是你想太多了。根本没那回事。”真理亚转为劝慰孩子的语气。

“猫怪来了呀。”

守的一句话，让全场的气氛刹那间冻住。

“啊？什么意思？都说了……”

真理亚想要说话，但一看到守的神色，不由得把剩下的话彻底咽回去了。

“我至少看到过两回。头一回是四天前的晚上。太阳快要落山的时候，我正在回家的路上，感觉像是有什么东西在跟踪我。于是我就在点着篝火的街角拐了个弯，往前走了一阵，然后猛然一回头。”

“看到了？”觉压低声音问。

“没看到猫怪。但是，我知道有什么东西就躲在刚刚转过来的街角……因为篝火照耀出的影子映到了道路这边。虽然看不清楚形状，但是影子很大。”

我不禁咽了一口唾沫。大家全被守的话吸引了。

“我吓得惊慌失措，赶紧引爆篝火。柴火变成白亮的火球，一转眼全都烧完了。可是在那之前影子就已经不见了。道路变得一片漆黑，我拼命跑回家。”

“……说不定只是你的疑神疑鬼吧。不是有个成语……叫什么‘风声鹤唳’的吗？”真理亚用抚慰的语气说，想要缓解紧张的气氛。

“对对。如果不净……猫怪真要来的话，肯定早就下手了。”我也附和道。

“唔……这该怎么说呢……”觉把我们的努力拆台拆了个干干净净，“猫怪的故事虽然有各种版本，不过很不幸，有一点是相同的。传说猫怪有种习性，在捕猎之前，首先会做一次预演，偷偷跟踪在猎物后面。”

守用力点点头。

“唔，我也觉得那天猫怪并没有袭击我的意思……但是，昨天就不一样了。”

“昨天？难道……”

真理亚好像想起了。

“那是昨天放学以后的事。我因为补习，一个人留在学校，补习完了之后正要回去，‘太阳王’又找我做事，让我把剩下的卷子都拿去备品仓库……”

“备品仓库？就是那个，去中庭半路上的那个？”

我感到一股寒气袭来。恐怕不是因为气温的缘故。

“嗯。我就按照‘太阳王’的吩咐把卷子送去了。没有几张纸，我不知道为什么非要特意让我送过去。打开门，把卷子放好之后，我就想回去，这时候忽然感觉到背后有东西。”

守的眼角渗出一滴眼泪。

“背后的走廊没有窗户，周围一片漆黑。我加快脚步，不知怎么，总觉得自己绝对不能回头，好像一回头就完了似的。我一边走一边竖起耳朵听身后的动静，然后果然被我听到了。走路很轻很轻，完全没有脚步声。但是体重好像比人类重很多，压得走廊地板发出咯吱咯吱的声音。”

守的呼吸像是抽泣一样。

“我停住脚，后面的声音也停住。我吓得无法动弹，耳朵里甚至能听到动物的呼吸声，然后还有野兽的气味。我觉得自己完蛋了，要被猫怪吃掉了。就在这时候，我想自己可能是在差不多无意识的状态下迸发出咒力了吧，周围的空气开始像龙卷风一样旋转起来，然后就听见后面传来可怕的呻吟声。我回过头……看见了。”

“看见什么了？”觉探出身子问。

“只看到一眼白色的背影，就消失在黑暗里了。很大，大得让人难以置信，像猫一样。走廊里残留着点点血痕。我想可能是龙卷风形成的镰鼬弄伤它了。”

我们沉默无语。

“昨天我本来打算等守补习结束的。但是‘太阳王’告诉我时间会比较长，让我先回去了。”真理亚的眼睛里燃烧着怒火，“一开始就打算趁守一个人的时候杀掉他吗……”

“但是，等一下。为什么要处死守呢？守的咒力虽然不算出色，但也过得去，性格上也完全没有问题吧？他一直都很沉稳，协调性也这么高……”

“谁知道为什么！守确实看到猫怪了，不是吗？而且看到了两回。都这样了还有什么要怀疑的？”

听着觉和真理亚的争论，我又一次生出不寒而栗的感觉。

如果根据富子女士告诉我的情况判断，守会被当成处理对象，其实并不奇怪。当不净猫追迫到身后的时候，守虽然处于极度恐惧的状态当中，但他在没有看见对象的情况下发动了危险的咒力。这一点若是弄得不巧，便有可能发展成对人攻击的暴行。而且他又说这是无意识的行为，这就更成问题。如果不能在意识层面完善地控制咒力，在不远的将来，甚至会有变成业魔的可能性……

我忽然意识到自己不知不觉已经站在教育委员会的立场上思考问题了，不禁愕然。

“看到猫怪的时候，我想起来一件事。”守静静地说，“我以前也见过那东西。”

“什么意思？”觉有点发愣。

“记得不清楚，我想那部分记忆大概也被消除了……但是，我确实进过中庭，躲在仓库一样的小房子背后。后来门打开了，从里面跳出来那东西，就是猫怪。”

真理亚“啊”的一声叫了起来。

“那个我也记得！我也……在那儿。”

然后沉默笼罩了我们。连空气都显得异常沉重。

找到守带回去就没事了的天真计划被彻底粉碎了。接下来该如何是好？我们四个人完全没有了方向。

守的腿可能骨折了。不管怎么说，马上带回去肯定是不行的。我们决定先让觉一个人回去。当然，对“太阳王”编个借口说我和真理亚感冒了先回家之类的事情就交给他了。

留下来的我和真理亚在守的雪洞旁边又弄了一个雪洞。出门的时候我为了以防万一在背包里放了睡袋，但是真理亚什么都没带，我们两个只好折回去挖守的雪橇。

幸好守当时准备了极其充分的食物和日用品，我们把那些东西重新堆上雪橇，点起篝火，融化积雪，烧出热水，三个人吃了晚饭，也给斯阔库分了少许干肉。

“明天好像是个晴天呀。”我喝着饭后的茶水说。

“是呀。”

不知怎的，真理亚似乎没什么精神。

“天气好的话，也许可以让守乘上雪橇，转移一个地方。”

“去哪儿？”

“这……”

我无言以对。

“我不回去。”守抬起头宣布说。

“可是……”

“回去的话我就要被杀掉的。”

“是哦！差一点儿守就真的被杀了。”

真理亚也是同样的意见。

“你们现实一点好不好？除了回去还能去哪儿？”

我想说服两个人。

“我和伦理委员会的议长朝比奈富子女士谈过。只要和她谈谈……她一定能理解你们。”

虽然嘴上这么说，实际上我也没有半点信心。说不定富子女士也会同样认为守对小町非常危险。就算不是这样，也很难说她会不会冒着侵犯教育委员会职权的危险庇护守。

“不行，町里没人能相信。”真理亚断然拒绝。

“早季你说的可能也没错，伦理委员会和学生的处决也许没有直接的关系，但肯定也是默认的。不然大家不会一个接一个消失。就像早季的姐姐，我们班上的女孩，还有X那样。”

无脸少年的身影在脑海中浮现出来。换作是他的话，对于此刻的状况，会给出什么样的建议呢？

“那你们打算怎么办？不回小町的话。”

回答我的是守。

“自己活下去。”

“啊？这和野营完全不一样，之后几十年都要一个人生活……”

“这个我已经反复想过多少回了，越想越害怕。但是，只要有咒力在，总会有办法吧。”

“这、这……”

“我也觉得总会有办法。”

真理亚又给守鼓劲了。

“只要不断磨炼自己的咒力，基本上所有事情一个人都可以做到。而且守并不是一个人，我也一起留下。”

“等等、等等，饶了我吧。怎么连你也开始说胡话了。”

我一阵眩晕。

“因为我不能让守一个人留下呀，我们是值班委员嘛。”

出乎意料的是，这一次守提出了异议。

“不行的。你不回去的话，你父母会担心的。”

“为什么？你讨厌和我在一起？”

“怎么可能讨厌呢？我很开心，很受鼓舞。但是，离开小町自力更生，肯定会遇到很多很苦很难的事。我是因为没办法，大人不让我在小町活下去，真理亚可不是这样……”

“你想得太多了。”真理亚露出温柔的微笑，“所以你才一个人离家出走的吧，连一声招呼都不打。真的，像你这么好的男孩子，我想在哪儿都找不到。不过，从今往后，咱们永不分离，好吗？答应我。”

守没有说话，泪水盈满了眼眶。

我深深叹了一口气。不管我再说多少，他们也不会回头了。

那天晚上，我在雪洞里和真理亚亲热。

“以后再也见不到了吧？”我把脸埋在她的胸口，撒娇般地问。

“不会的，一定会再见的。”真理亚抚摸着我的头发说。

“我在心底深爱着早季。但是，现在更担心守。因为再没别人能像我这样守护他了。”

“这个我知道，可是……”

“什么？”

“羡慕。”

“笨蛋。”

真理亚“噗”的一声笑了出来。

“接下来，我们两个人要和严酷的自然斗争，努力活下去。不管怎么看，值得羡慕的也是早季你呀。”

“是呀，对不起。”我向真理亚道歉。

“好了，原谅你。”

真理亚用手指挑起我的下颌，飞快地吻上我的唇。

然后，我们仿佛惜别一般，交换了一个漫长、灼热、贪婪的吻。

于是，那成了我和真理亚之间最后的吻。

(1)　一种烧陶瓷器的窑，依山而筑，由下室逐次向上室烧，上室可以利用下室的余温。——译者

(2)　日本积雪山地使用的一种鞋子，面积很大，可以在雪地上行走而不下陷。——译者

(3)　古代日本忍者使用的渡水用具，在鞋子周围套上木制的轮盘，再缚以比重较轻的浮物。——译者

(4)　日本秋田、新潟一带降雪地域的新年习俗，用雪做成洞穴，在里面设祭坛，祭祀水神。不过这里的雪洞则是千年之后变化的习俗了。——译者

(5)　纸衣，用厚纸制成的衣服，涂以柿油，用于保暖。——译者

5

坦白地说，我差不多是个方向白痴。

前面写过我和觉两个人在化鼠巢穴里彷徨的事，那时候我应该就说过自己不是很擅长记路。实际上，那样的描述还算好的。真正能让我不会迷路，正确走到目的地的，只有从小走惯的乡间小道，或者带有标志的水路之类。

“……唔，是往这儿吧？”

觉和我截然相反，具有犹如候鸟一般的方向感。不过毕竟因为走的路和之前不一样，时不时也需要停下来想上半天。

“大概是吧。”

每当这时，我就随声附和。原本我也没办法判断，当然只能这么说。不过这好像让觉很生气。

“早季……其实你根本就没好好想吧？”

“怎么可能，当然想了呀。”

“不知道就说不知道，不要跟着点头好吗？”

“说了我是有好好想过的嘛！”

觉无可奈何地摇了摇头，嘴里一边嘟囔，一边拖动长板雪欙，沿斜坡向上攀登。我机灵地沿着他留下的足迹跟在后面。

现在回想起来，我把事态看得也许太乐观了。我产生了一种错觉，以为只要能够抵达真理亚他们所在的雪洞，任务差不多就接近完成了。而且与觉的会合也让我有一种已经成功了一半的感觉。

“啊呀，这里不是走过的吗？”

穿过起伏不定的雪原和竹林，翻过大大的山丘，眼前伸展开来的景色似乎在哪里见过。

“不对吧？上回这一带好像有雪橇痕迹来着。”觉看着大雪覆盖的山坡，颇为遗憾地说。

雪下了整整一天，在山坡上积得很厚。不管什么痕迹都留不下来吧。

“啊，但是，肯定是这儿没错！”

我虽然把握十足，但觉的反应却并不热切。

“为什么这么说？”

“因为我记得嘛。”

“骗人的吧？早季你连到这儿来的路都一点儿也不记得，不是吗？”

“哎呀，这个嘛……来这儿的路呀……”

说实话我并不想承认这一点，不过为了说服觉，这些小事就不和他纠缠了。

“但是，这个地方我记得很清楚。因为你看这棵树。”

我指向旁边生长的花楸树。

“这一带很少看到这种树，对吧？所以我确实记得哦。”

“真的？”觉半信半疑地说。

“而且，对面的石头我也记得。你看它的形状是不是有点儿像大蛇卷成一团的样子？所以虽然当时只是瞥了一眼，但还是留在记忆里了。”

“哪儿像蛇了……更像一堆大粪。”

觉虽然是一副厌恶的口气，不过好像也认可了我的记忆。

“总之是这儿没错吧？咱们就快到了。”

我们开始沿着斜坡滑行。虽然看不到雪橇的痕迹，但记忆确实也被一点点唤醒。我们斗志昂扬，觉得自己终于踏上了正轨，速度自然也随之提升，甚至快到连长板雪欙都开始振动的程度。

渐渐地，斜坡变得陡峭起来。似乎我们在不知不觉间来到了很高的地方。左手边是深不见底的山谷，正张着血盆大口。在我们向上爬的时候，雪依然纷纷扬扬，能见度很低。为了安全，我们不得不降低速度。

“早季，那个什么……有块很平坦的岩石地面是在哪儿来着？就是守的雪橇打滑的地方。”觉问我。

“不晓得，看不到任何线索。”我坦白回答。

当时在爬坡的时候就没看到任何感兴趣的东西，而且又在下雪，整体模样一直在变。细雪纷飞的时候冰坡上虽然没有堆积，但是后来下的都是鹅毛大雪，早就被盖住了吧。

不得已，我们停住了长板雪欙。

“这样太危险了。根本不知道那块岩石会在哪儿给我们下绊子啊。”觉一边摩擦冻僵的手指一边说。

“只能慢慢走？”

“那样又太浪费时间。而且走得再慢也没用，该打滑的时候还是要打滑。”

我们面面相觑，暗自期待对方能想出一条妙计。可惜天下事没有那么遂人愿的。更糟糕的是，雪越下越大，风也越刮越猛。我们置身在毫无遮挡的斜坡上，不禁感觉冷到彻骨。这一路上都是用咒力推动长板雪欙在斜坡上奔驰，不过因为需要绷紧全身的肌肉保持半蹲的姿势，身体因而在发热。另外，从早上开始什么东西都还没吃，一口气赶到这里已经差不多是极限了。不晓得是不是血糖值下降的缘故，浑身使不上力气，头脑也有些昏昏沉沉的。

“对了，只要不踩到那块大石头就行了，对吧？就算不小心走过了头，反正是向上的路就对了吧？”

我的脑海里还鲜明地记得丛生的灌木，还有其中那条犹如兽道一般的小径。

“说不踩就能不踩吗？关键是怎么弄？”

“用咒力造一条路出来不就行了？”

“是吗……对呀，就这么干。”

我们果然还是因为疲劳和焦躁而丧失了判断力吧。这个办法，足可以和守当初拿个儿童雪橇就敢爬山的壮举媲美。我们两个做成巨大的铲子意象，铲去眼前的积雪，铲出一道直线，造出一条路来。在雪中笔直穿过的道路，看起来远比冰坡更加安全，也更加快捷。

“好，走吧。”

我们一前一后，在细细的道路上滑行。铲雪的距离大约有四五十米，走完这段，还要停下来再铲。

就在这时，传来嘎吱嘎吱的声音，像是某种重物正在倾轧下来似的。

“糟糕，雪崩……”

我们齐齐打了个冷战。回想一下，我们实际上是在陡坡积雪的半当中笔直切了一刀。不引起雪崩才真是怪了。

“做个屋顶！”

“拨到左右两边去！”

各自大喊了一声之后，我们全都集中精神。雪之洪流从斜坡上以万夫不当之势向我们猛扑过来，像是要将我们彻底吞没般一气坠下，不过到了距离我们头上两三米的地方就被看不见的楔子分到左右两边，到了几十厘米的地方又被分了一道，化作闪闪发亮的雪线，落向深邃的谷底。

骤起的变故持续了不到一分钟。但对我们来说，却仿佛永恒一般。

等回过神来的时候，雪崩已经结束了。积雪滚落的时候，似乎把冰坡的一部分也带着崩塌了，只剩下犹如砂土一般的滚滚雪流，断断续续向下滑落。

“没事吧，早季？”

“嗯，觉呢？”

“没事。”

急迫之间，我们想象出的是尖锐的歇山顶。我们都觉得，相比于和巨大重量的雪崩硬撑，不如把它向左右两边拨开更合适。万幸的是，我们两个做出的意象没有相互干扰，两个人都毫发无伤。饶是如此，我们还是被吓得够呛，身体的颤抖停不下来。

“和下雨导致的路面结冰不一样嘛……你看。”

觉指着斜坡上面说。积雪被一扫而空，露出的地面正是我们昨天看到的冰坡，粗糙不平，已经冻得结结实实了。

到这时候，我们终于想到应该在上来之前就先引发雪崩，把斜坡上的浮雪扫清，自然可以安全地前进。不过这也是马后炮了。

接着再走一会儿，就看到了令守的雪橇打滑的平石。再往前则是穿过斜坡的小径。我们沿着兽道一般狭窄的小路，穿过丛生的灌木林。

“马上就到了。”

雪上的痕迹虽然早就没了，不过觉的信心十足。我想我们很快就可以和真理亚相见了，自然也加快了长板雪欙的速度。

“咦？”

觉突然停了下来。紧跟在他后面飞奔的我差点撞上去。

“别突然停啊！”

“雪洞没了。”

“胡说，怎么可能……”

我放眼眺望稀疏的丛林。雪洞确实应该就在这里……不过我也不敢百分之百地确定。也许是在前面一点儿的地方……

就在这时，我的眼中捕捉到三十米之外的两棵松树。

“就是那儿！那两棵树！”

我们绕着松树转了好几圈。虽然毫无雪洞的痕迹，不过我们还是发现了几处稍微有些不自然的地方。在松树的高处，有几堆小小的积雪。

“肯定是拆了雪洞之后又把雪弄平了，掩人耳目。”觉摸着下巴说。这是他沉思时的习惯性动作。

“干得这么漂亮，恐怕不是化鼠的手艺。能搭出雪洞的雪肯定不少，能把那么多雪都弄掉，唯一的办法只有把它化成细雪吹散出去。应该是真理亚或者守用咒力干的。”

我稍微放了点心。至少两个人从这里撤离的时候还是平安无事的。

“可是他们去哪儿了呢？”

我们检视四周的积雪。没看到脚印或者雪橇之类的痕迹。

“不知道，看来他们把痕迹都抹干净了。”

“一边扫掉脚印一边走的？”

“化鼠大概是这么做的吧。真理亚可能抱着守直接跳走了。”

我哑口无言。只要到了这里就能顺利解决——现在我终于深刻明白自己这个想法有多自以为是了。

“会不会……两个人回小町了？”

我带着一点微弱的希望问。觉的一句话又把这希望打得粉碎。

“要是回小町的话，就不用清扫自己的脚印了。”

那现在该怎么办？我禁不住想哭。不过因为有觉在，总算忍着没有哭出来。

“必须找到他们。”

我虽然嘴上这么说，但眼下实在无计可施。这一点我自己也心知肚明。

“是啊……不过在那之前还是先稍微休息一下吧。生上火，吃点东西。肚子饿得摇摇晃晃的状态下什么都做不了。”

觉把倒伏的树的积雪吹飞，坐在树干上，打开登山包。

带着些许听天由命的心情，我在旁边跟着坐下。

我们沿着刚刚经过的道路折返回去。抵达船坞的时候，心中满满的都是徒劳感。但还是不能放弃，剩下的时间已经不多了。

天空阴沉沉的，太阳遮挡在厚厚的云层后面，正向西面的天空移动。大概已经过了下午三点了吧。雪虽然停了，但还是有星星点点的雪花飞舞。

我们催动两艘快艇，沿着利根川深绿色的水流而上。

和两年前相比，我们以咒力操控小船的技术已经提升了好几个档次，小船本身也以侧重速度为前提设计，前进起来相当迅速。中途肯定在什么地方越过了八丁标，不过注连绳到底没有设到利根川上来，具体是在哪儿过的八丁标，我们也不知道。

登陆地点当然没有那么容易决定。坦白地说，完全是依靠觉的直觉。可惜船上连地图都没准备，折回去取又太费时间，总之只有走一步算一步了。

觉减慢小船的速度，向我叫喊：“早季！大概差不多了吧！”

“上去？”

觉指向前方。前面是片宽阔的河岸，雪原一直延绵到北方。选这里作出发点应该不坏吧。

我们把快艇靠岸，来到雪原上。这一路上一直都在用咒力，大脑深处已经有些晕乎乎的了。虽然很想小憩片刻，可惜没有那个闲暇。我们把两艘快艇弄上岸，迅速装好长板雪欙，随即开始狂奔。雪原的前方是座小山，爬上去之后沿着山脊走上一阵；随后便是连绵的缓坡，总算可以交给重力向下滑行，让咒力有个休息的时间；等下坡变成平地之后，就不再使用咒力，靠身体的肌肉力量用腿部蹭着前进。

经过这段时间，大脑的热度总算稍微冷却了一点儿，不过很不习惯的运动方式又让我开始喘粗气，吸入的冰冷空气让肺部刺痛得厉害。

“稍微，等一下……”

我实在坚持不住，终于还是出声求饶，停了下来。在我前面不远处疾驰的觉，慢慢转了个弯，折返回来。

“没事吧？”

“嗯，让我稍微休息一下。”

我直接倒在松软的雪上，等待呼吸恢复正常。寒风从火烧一般的脸颊上带走热量，颇让人心旷神怡。不过上升的体温慢慢下降，全身的汗水逐渐变冷，又让我觉得有些难受。我用咒力提升衣服的温度，立刻从我身体上冒出摇曳的水汽。

“补充点水分吧。”

觉把自己水壶里温暖的茶水倒到盖子里，递给我。

“谢谢。”

我喝着温润的茶水，抬头看觉。这是我第一次感到他如此耐心、如此值得信赖。

“怎么了，这样子盯着我看？”

“对我真好呀，我在想。”

觉扭开了头，好像有点害羞。

“……我说，能找到真理亚他们吗？”

“能找到。”觉回过头，明快地一口断定。

“要帮他们两个，只有这个办法吗？”

“是吧。”

“我们就是为了这个，才跑了这么远，到这种地方来……怎么了？”

我正要把倒了茶水的盖子举到嘴边，突然僵住了。

“别回头。你身后……大约一百米远处的山坡上。”

“什么东西？”

“恐怕是化鼠。”

因为只能看到漆黑的影子，不好断定，不过明显不是狗熊或者猴子。要说是人的话，个子又太小。而且这种地方应该也不会有人来。

觉又使出他的拿手技艺了。眼前的空间中出现了一面三十厘米见方的镜子，镜子的角度一点点变化，慢慢地映出远处山坡上的情况。

“是有。”觉用平板的声音说，“不过这个距离看不清，还要再靠近一点儿。”

就在这时，不巧的是，阳光从厚厚的云层间照射下来，似乎把镜子光反射过去了。黑影转眼间便消失了。

“被发现了。”觉咂嘴道。

“快追。”

我从雪上跳起来。短短的休息总算让我的体力稍微恢复了一些。

按照我们刚才一路过来时那种慢速越野跑的方式，怎么也不可能追上化鼠。所以我们都以咒力推动长板雪欙前进。转眼的工夫，我们便穿过雪原，以一个险峻的角度冲上了山坡。

“哪个部族？”

“不知道。不过，搞不好是斯阔库吧。”

按理说，化鼠不可能像我们这样短时间内移动这么长的距离。

到达山顶的时候，当然没看到任何化鼠的身影。我们仔细搜寻足迹。

“有了！”

在山丘的另一边，有一道小小的两足行走的足迹。

“在这儿。”

我飞快策动长板雪欙，想沿着足迹前进。就在这时，觉叫了一声“等等！”

我“啊”了一声，刚转过头，刹那间脚下骤起裂痕，支撑体重的力量突然消失得无影无踪。

我感到自己的身体轻飘飘地浮起，穿过雪层直坠下去。

觉的叫喊声远远传来。

然后，我的意识消失在黑暗中。

我睁开眼睛。

眼中看见的是竹子编织的天花板，上面映着复杂的纹路。是行灯(1)的光线吧。天花板上的影子摇曳不定。我似乎是睡在不知何处的小屋中，身上盖着薄薄的被褥。旁边是个小围炉，熊熊燃烧的炭火上，铁壶正在冒着水汽。

“早季。”

觉的声音。我向声音传来的方向转过头去。

“我怎么了？”

觉露齿一笑，似乎一直悬着的心终于放下。他望着我。

“踩到雪檐了。”

“雪檐？”

“在山坡的背风一侧经常会出现悬空的雪坡，像屋檐一样。从上面看就像是山丘的延续，其实只有雪，没有实地，不留神踩上去的时候就会掉下去。”

“我掉到下面去了？”

“没有。差一点掉下去，还好及时接住了。你应该没地方受伤。就是一直都没醒，让我有点儿担心。”

我缓缓伸展四肢，好像的确没有异状。看起来应该是我被吓昏过去之后，长时间积存的疲劳又让我一直昏睡不醒。

“这个小房子是？”

“你猜是哪儿？吓你一跳哦。是我们要找的地方。”

“难道……骗人的吧？这里是食虫虻族？”

“对头。吃惊吧？别看房子这么小，好像还是它们的贵宾室哪。”

觉告诉我，我们追赶的化鼠正好是食虫虻族的士兵。它们看到我掉下去，紧急向部族作了报告。食虫虻族立刻派出救助队来到现场，把我送到了这里。

“那也能见到斯奎拉了？”

“啊。它如今已经声名显赫了，连名字都变了。”

就在这时，小屋门口的地方传来声音。

“天神圣主醒了吗？太好了！”

“斯奎拉！”

那条纤弱的身影和别的化鼠没什么区别，但那咬字清晰的声音绝对不会弄错。正是食虫虻族的禀奏大臣，斯奎拉。两年前它身上披的还是寒碜的铠甲，如今穿的已经是狗熊毛皮所制的舒适大衣了。

“天神圣主，久未谋面了。”

“是呀。斯奎拉你还好吧？”

“是，托天神圣主的福，无病无灾……最近侍奉天神圣主的机会也多了，在下非常荣幸地被赏赐了一个值得骄傲的名字。”

斯奎拉自傲地稍微挺了挺胸。

“什么名字？”

“赐名野狐丸。原野的野，狐狸的狐。”

斯奎拉……野狐丸果然崭露头角了。这个名字的确和它这种以智慧见长的化鼠很是匹配。即使和凸显勇武的奇狼丸这个名字相比，也毫不逊色。

“我食虫虻族和两年前相比，也抖擞精神，步上了复兴之道。虽然那时候遭遇了部族存亡的危机，不过如今通过与附近若干部族的合并，已经到达了全员共有一万八千匹的规模。说起来，这也是圣主的赏赐之一……”

“部族的事情回头慢慢再说。现在有紧急情况。”觉拦住了野狐丸越说越长的话，“现在有件事情十分需要借助你的力量。”

“遵命。”

野狐丸连内容都没问，首先优雅地一揖。

“所有都请交与在下。既然是两位于我有大恩的天神圣主，便是要我舍掉这条性命，我野狐丸都在所不惜。”

我觉得它答应得有点太爽快了。不过在那时候，它的回答的确让我们十分振奋。

“木蠹蛾族在哪儿？”我单刀直入地问。

“距离这里大约四五公里的西北方向。它们并没有纳入大黄蜂族的伞下，对我们的合并提议也颇为消极……是如今为数不多的独立部族。”

我发现野狐丸的眼睛仿佛在发光。

“木蠹蛾它们怎么了？”

我和觉对视了一眼。眼下这个时候，既然需要依靠野狐丸的协助，我们这边就不得不分享一定程度的情报。

“我们在找朋友……”

觉尽可能避开敏感的部分，简略地解释了目前的情况。

“明白了！既然如此，找到那个叫做斯阔库的是最快的办法。明天一早就去木蠹蛾族。”

“我想现在立刻就去……”

“您的心情我十分理解，不过夜间走雪路相当危险。而且木蠹蛾方面说不定也会误以为是偷袭。况且再有四五个小时天就亮了，到那时再出发，我想应该更好。”

已经这么晚了吗？我很是吃惊。向觉望去，只见他也点头，于是我们决定还是明天早上出发。

“那么，在下准备了简陋的饭菜。虽然只是我们化鼠的粗鄙食物，恐怕不合天神圣主的口味，但还是请二位勉为其难品尝品尝。”

野狐丸做了个手势，两只小个子化鼠捧着朱漆的餐具走了进来。我回想起两年前在大黄蜂族的夜营地吃过的杂烩。煮得很软的米饭，放了很多牛蒡、山芋之类蔬菜的味噌汤，还有不明成分的干肉和咸鱼。除了干肉硬得像石头而且没有味道、实在不是人吃的之外，其他东西的味道倒也过得去。

我们吃饭的时候，野狐丸一直都陪在旁边，也问了我们很多事情。虽然装成闲聊的样子，但明显是要从我们口中探听各种消息，实在很烦人。等终于吃完饭，我们也提出我们的要求。

“说起来，两年前来到这里的时候也是夜里吧。”

“嗯，嗯。真是令人怀念的记忆，虽说地点不是这儿。”

“我记得那时候虽然时间很晚，不过还是拜见了女王，是吧？今天是不是也该去拜会一下才好？”

不知怎么，野狐丸显出一副困窘的模样。

“这……好吧，我明白了。女王也许休息了，总之先去看看再说。这么说来，天神圣主要不要顺便参观一下我们的部族？和两年前相比，变化很大。”

我们出了小屋，由野狐丸领着参观食虫虻族，我们越看越感到吃惊。

两年前，化鼠们基本上都在地下的洞穴里生活，要说露出地面的构造物，只有蚁塚一般的尖塔而已。但是到今天，它们的集团化居住地差不多都可以用“小镇”一词来形容了。

最吸引我们注意的是一种让人联想起巨型蘑菇的建筑。野狐丸向我们解释说，它们是用木头和竹子等做骨架，再涂上黏土和家畜粪便搅拌而成的材料做土墙。土墙上开了好几个圆孔，充当窗户和出入口，圆孔里面漏出灯光。

“不过，我们毕竟是穴居性动物，所以建筑物全都以地下隧道连通……这边的建筑，都是制造各种物品的工场。”

炼铁、织布、染色、抄纸之类的工场，整然有序地排列在狭窄的通道两侧，工作人员在里面彻夜工作。在所有的工场当中，水泥工场尤为引人注目。野狐丸告诉我们，它们从比筑波山还要遥远的山上挖出石灰岩运来，粉碎之后加上黏土，经过高温煅烧，再拌上石膏重新磨成粉末，做成水泥。

“请看那边。那就是第一座用混凝土建筑起来的房子。”

野狐丸所指的是位于部族中心位置的建筑。虽说是平房，但直径足足超过三十米，让我们瞠目结舌。

“这座建筑是部族的评议场。”野狐丸自豪地解释道，“代表一万八千名部族成员的六十名评议员，就在这座建筑中畅所欲言，讨论决定各项事务。”

两年前，部族的中心应该是女王所住的龙穴。为什么在这么短暂的时间里发生如此激烈的根本性变化？这可能吗？

“龙穴怎么走？”

我的问题让野狐丸的声音中带上了少许阴霾。

“如您所见，我们正在将生活的中心从地下洞穴转向修筑于地表的建筑中去。伴随着这种转变，龙穴之类的场所也不得不做些改革和调整。另外，由于部族之间的合并，出现了多个女王，在管理上也产生了集中在一处的需要……”

“那就去那儿吧，明天的事情还要向女王面陈才行。”

“唔……不过，部族的决策现在由评议会负责。明天早上的事情，在下野狐丸可以代表评议会承诺。”

“我们也没想怎么样，只是想问候一下女王而已。”

觉有点不耐烦，说了这么一句。野狐丸露出听天由命般的表情。

“……明白了。那么，在下给两位带路。”

就在这时，有个化鼠跑了过来。野狐丸向我们解释说刚才派它去看了女王的情况。那只化鼠吱吱叫着，向野狐丸报告什么，野狐丸挥挥手，让它退下。

“那么，请这边走。”

提着灯笼的野狐丸当先带路，我们向工场的反方向走去。目标似乎是一排土墙房子中最边上的一个。

“这是什么……”

我不禁皱起眉。作为女王居住的建筑，也未免太寒酸了点。虽然尺寸很大，但土制的粗鄙墙面，还有蒿草的房顶，就像猪圈一样。

打开厚厚的门进到里面，猛然间一股浓烈的臭味直冲鼻腔。

我想起两年前进入龙穴的时候也是充满了几乎让人窒息的兽臭。但是这股味道似乎和当时有所不同。臭味本身比起以前好像容易忍受一点，但在里面却混入了消毒药水之类的气味，酝酿出独特的令人生厌的气味。打个比方来说，以前进入龙穴时的恶臭，是让人感觉到强烈生命力的臭气，几乎可以直接召来恐惧；而现在充塞在这座建筑中的则是像在医院或者妙法农场里闻到的病理般的非自然异臭。

房子是细长的长方形，正中间有条走廊顺着长边延伸，似乎是类似厩舍一般的构造，两侧都是用粗大的木头做成的围栏，看起来很结实。由于光线昏暗，围栏深处笼罩在黑暗中，什么都看不见。

不过，我感觉到围栏深处有几头巨型生物。那边好像也察觉得了我们的到来，发出扭动身体的声音，其中还混杂着哐当哐当的锁链声。

我吃了一惊，去看野狐丸，但是周围一片昏暗，野狐丸落在灯笼的阴影里，看不出它的表情。

“这便是我们的女王。”野狐丸在一个围栏前站住脚步说。

“女王，许久不见。我是之前拜见过您的早季。”

我轻轻出声招呼，然而没有任何回应。

“请去里面吧。”

野狐丸打开围栏的门，大步流星走了进去。我们也小心翼翼地跟在后面。

野狐丸将灯笼高举到蹲在围栏深处的女王头上。

巨型毛毛虫一样的身影在黑暗中浮现出来。满是皱褶的雪白躯体，短短的四肢。

黑暗中传来细微的风箱般的声音，是安静睡眠时的呼吸声。

原来如此，我放了心。原来是在睡觉。已经过了半夜了，当然应该睡觉吧。

我小心翼翼地伸出手，触摸女王那个比牛还大的腹部。那里就像自己也具有生命一样，正以舒缓的节奏上下动着。

“睡得很香呀。”

我绕着女王的身躯转了一圈，手掌从女王的腹部经过脖子向平坦的头部滑去。在头部的前方，我感到有个奇怪的接缝部位，差点勾住手指。女王还是没有睁眼。

“早季。女王睡得迷迷糊糊的，说不定会咬你。”觉担心地说。

“没关系。醒了我会知道的。”

就在这么说的时候，我的手一滑，中指一下子戳到了女王的眼睛。我吓了一跳，赶紧缩回手。女王的头微微一动。但也仅此而已，再没有显示出别的反应。

忽然间，我的心中生出可怕的疑惑。刚才手指摸到的缝是……

“灯笼照过来！”

我用强硬的语气命令野狐丸。野狐丸犹豫了一下，慢吞吞地移动光圈。

女王的眼睛正大张着。它从一开始就没有睡觉。但是，瞳孔放大的眼睛里，看不到半点智慧的光芒。不对，也许因为干燥，连视力都丧失了。半开半闭的嘴巴里，露出足以同不净猫相媲美的巨大犬齿，口水正在一滴滴落到蒿草上。

我从野狐丸手里夺过灯笼，将光线凑近女王的头。头部前方略偏右的地方，有一道大大的V字形手术痕迹。用粗线缝过的伤口的痕迹，犹如田垄一般隆起。

“喂，这是怎么回事？”觉的声音里带着怒气。

“没办法。”野狐丸悄声回答。

“没办法是什么意思？你到底对女王做了什么？”

我们的声音在厩舍一般的建筑物中回荡。巨型兽类扭动身体的声音和锁链的声音都变大了。

“两位容我解释。先请去外面吧。”

我们来到收容女王们的建筑物外面。冷冷的风吹在身上，沁人心脾，吹散了笼罩在身体周围的恶臭，让人心情舒畅。

“我们原本并没有想对女王采取那种十分残酷的处理手法……女王毕竟是我们部族全体成员的母亲。”

“既然如此，又为什么那么做？”我逼近野狐丸诘难道。

不知从哪里出现化鼠的卫兵，纷纷向我们跑来。野狐丸摇摇头，让士兵退下。

“以前您见女王的时候，是否也有所感觉？女王的精神有些不正常。”

“哦？是有点感觉。”

“不管哪个部族，女王历来都是绝对权威的存在。我们的女王原本也有专制暴政的行为，但在精神失常之后，暴虐的程度愈发猛烈了。情绪的变动极其激烈，突然就会张口撕咬没有任何错误的近侍，重伤致死的情况层出不穷。到了后来，更被妄想和猜忌驱使，将致力复兴部族的重臣一个个处以极刑。我们食虫虻族原本就在土蜘蛛的战争中遭受了巨大打击，照这样下去，只有灭亡一途。”

“话虽如此……”觉插话道，但却也说不下去了。

“我们都是部族的成员，原本就宣誓对部族和女王绝对忠诚，但我们也并非兔死狗烹之辈。因为我们也有自己的思想，可以说除了天神圣主之外，我们在这颗行星上具有最高的智慧，不是蚂蚁或者蜜蜂一样的社会性昆虫。带着这样的想法，忧心于部族未来的我们，自然而然地集中在一起，在我的倡议下，经讨论结成了公会。”

“公会？”

“是的。因为要想守护我们最低限度的权利，必须与女王进行交涉。但是女王非常愤怒，她把我们的行为视作反叛……因此，经过诸多曲折，无可奈何之下，最终导致了这样的结果。”

“这样的结果是说……你们联合起来，把女王弄成了植物状态，是吧？那还不如直接杀了更好吧？”

对于觉的责难，野狐丸摇了摇头。

“不，不是。我们从来没有想过要破坏女王的大脑。我们只是对女王做了脑白质切除术，切除了前额叶而已。手术之后，女王的攻击性得到抑制，和以前判若两人，禀性变得很温和，也可以专心于生产这一女王专属的职责，对部族的扩大作出积极的贡献。至于女王自身，我相信和深陷精神疾患的时期相比，也应该是更加幸福的……不过唯一让人遗憾的是，因为是第一次进行这样的手术，卫生方面似乎产生了一些问题，引发了脑炎之类的术后并发症，女王才变成了这个样子，精神活动显著降低。”

“太可怕了……”我喃喃自语。

“天神圣主这样的看法也许合情合理，不过在下依然感到很遗憾。”野狐丸以如泣如诉的眼神看着我们，“大凡具有智慧的存在，不都应该享有同等的权利吗？我在天神圣主的书本中学到了这一点，这是民主主义的大原则。”

我们困惑不解，对望了一眼。我们从没想过能从类似老鼠的怪物嘴里听到这样的话。

“好吧，你们的女王也许是暴君，但其他的女王也是吗？有必要把所有女王全都塞进那个猪圈一样的地方吗？”

“凡是赞同我们部族的思想与我们联合的部族，程度虽然有所不同，但都有着同样的问题。部族中具备生殖能力的只有女王一个，所以没有女王就意味着部族的毁灭。但是，话虽如此，部族绝不应该是女王的专属物。我们食虫虻族的基本方针是，女王应该专心于生产这一重要的工作，至于政治、军事之类的脑力劳动，还是交给最为适合的人去做。”

在这个时期，神栖六十六町周边的化鼠部族逐渐划分为两股势力：一个是以大黄蜂族为领导的集团，另一个是由许多部族合并而成的食虫虻族。在大黄蜂集团中，大黄蜂是最强大的部族，单此一家就有超过三万只化鼠。奇狼丸将军虽然一直都手握实权，但还是坚守着以女王为支配者的传统范式，而在其庇护下的部族也都具有同样的以女王作为绝对君王的保守价值观。而另一方面，食虫虻族则采取翻天覆地的手段，通过合并毫无血缘关系的部族，急速扩张势力。它们开始被旧势力部族视为异端，受到敌视。

“……是吗？好吧。唔，反正你们的事情我们也不打算干涉。”觉说完这一句，大大地伸了一个懒腰，“有点儿累了，我们该去休息了。”

“遵命。在下这就去准备床铺。”

野狐丸的眼中，放出些微绿色的磷光。

我们回到被称为贵宾室的小房间。野狐丸刚一离开，觉便将围炉里的炭火燃成炽热，伸直双腿，长长叹了一口气。

“不喜欢啊……怎么也不喜欢。”

“怎么了？”

“这个部族也好，斯奎拉……野狐丸也好，总有点怪怪的，很可疑。我觉得它说的话和肚子里想的东西完全不一样，不能相信。”

“可是，要找真理亚他们，没有野狐丸的帮助，怎么也不行的吧？”

“话是如此……”觉的脸上还是阴云密布，“你也看到那家伙对自己女王做的事了吧？那是生下它的亲生母亲啊？它怎么能做出那么残酷的事？”

“这一点我也很吃惊。”

我想起女王空洞的眼神，不禁有些颤抖。

“……但是，化鼠不管再怎么能说会道，到底还是野兽呀。感情虽然和人类相似，但核心的地方应该是不同的。而且，野狐丸的解释，我想也有一定道理。它们为了延续自身的生存，无可奈何之下，才做了那种事吧。”

“你倒是很替那只化鼠说话嘛。”

“也不是替它说话啦。”我在地上坐直身子，“我们经常会把人类的感情轻率地投射到动物身上，对吧？这只动物性格温顺啦，妈妈为了儿子舍弃生命啦，等等等等。其实这些看法和现实完全不同。我读过古代文明的动物行为学的书。”因为我母亲是图书馆司书，要说接触禁书的机会，恐怕没有别的孩子能比吧。

“受到了很大的冲击。比方说河马。在和贵园读的绘本上说，河马在同伴死的时候，会围成一圈进行吊唁，对吧？可是，实际情况是，河马是杂食性动物，之所以在同伴的尸体周围聚集，是为了吃它。”

“啊，这个我知道。”

“袋鼠什么的更是坏得一塌糊涂。我本来还以为妈妈把孩子放在袋子里是为了小心养育呢。”

“什么意思？”

“被捕食者追到走投无路的时候，袋鼠就会从袋子里拽出孩子，扔给对方。孩子被大口大口吃掉的时候，妈妈就可以安然无恙逃走了。”

觉皱起眉头。“这倒是有点像蓑白。不过，切下自己身体的一部分交给对手的方式还比这个说得过去。”

“所以，用人类的伦理去衡量化鼠的行为，这种思考方式不是很合适。”

觉把双手围在脑袋后面。

“唔……我感到的厌恶并不单是这一点。该怎么说才好呢……这些家伙，我感觉，不如说是太过于像人类了。”

“确实，像这样的动物，其他还真没有了。”

觉跪着爬到小屋的入口处，查看有没有化鼠在。

“我有种感觉，这些家伙，搞不好是想把人类取而代之。混凝土建筑物什么的，连神栖六十六町都没有吧？看到那个工场，只能认为它们是想把人类一度舍弃的物质文明变成自己的东西啊。”

我把头脑中盘旋了好一阵的疑问，试着向觉提出。

“即便如此，野狐丸又是从哪儿得到那些知识的呢？虽然它说是从书上看来的。”

“没那么凑巧吧。想学什么知识，就能挖到什么书？”

“不然的话，又是从哪儿学来的呢？”

“我猜，会不会是野狐丸捉到了一只拟蓑白？拟蓑白放出的七色光对人虽然有催眠效果，但也许对化鼠无效吧。”

觉的话让我不禁感到有些恐惧。自小对化鼠这种存在所抱有的不祥预感，仿佛突然间有了现实的意义。

“……化鼠总不会背叛人类吧？”

“这倒不可能。因为你看，哪怕就是我们两个人，要想全歼这个部族，也是易如反掌的事。”

的确，不管化鼠把物质文明发展到如何的高度，还是无法想象它们能对抗具备咒力的人类。原本将高度发达的文明导向崩溃的就是咒力。不过，即使明白这一点，不安还是挥之不去。

“我说，野狐丸对女王做的那种手术，如果用在人类身上会怎么样？”觉皱起眉头，“也会同样变成废人吧……你的意思我明白。如果手术做得很好，也没有并发感染症的话，确实有可能造出对化鼠唯命是从的人类。”

我打了一个寒战。

“那样……不就糟糕了吗？”

“不会，没关系的。”觉微微一笑，“野狐丸说的前额叶，就是女王被切除的部分，主司意识和创造性。也就是说，咒力的根源就在前额叶。意识和创造性被剥夺的人类，绝对无法发动咒力。所以，不用那么担心。”

我们的讨论到这里为止。虽然没有几个小时就要天亮了，但是能睡一会儿也是好的。我沉沉睡去，觉却好像辗转难眠。

我在化鼠铺的床上躺下，迷迷糊糊中，噩梦一般的图像在心中此起彼伏。和觉一样，我自己也在食虫虻族中感到一种异样的厌恶感。

不过，在我弄清这一感觉的真正来源之前，我的意识已然沉入了黑暗的深处。

(1)　木框周围糊纸，里面放上油皿和灯芯的灯具。——译者

6

睁开眼睛的时候，天色已经微微亮了。

我们所处的小屋，是在木头支柱上辅以竹竿做成骨架、外面再蒙上类似兽皮的结实布料做成的。从做法上看，与其说是小屋，其实更近似于蒙古包或者帐篷一类。天色一旦放亮，光线便会朦朦胧胧透进来。

觉比我早醒一会儿，正在收拾。

“早啊。”我招呼了一声。

觉无精打采地点点头。

“能马上出发吗？那些家伙好像已经准备好了，大概是趁着夜里叽叽咕咕搞的吧。”

小屋外面确实传来忙忙碌碌的声音，好像来了很多化鼠。

“知道了。”

我也急急忙忙飞身跳起，开始作出发的准备。不过说是出发的准备，其实也就是穿上防寒服、系上高帮靴、检查登山包里的东西，花不了两分钟。

一出小屋，天空与前几天截然不同，晴空万里。朝阳正从遥远的太平洋之东冉冉升起。

我将视线转回地上的时候，正看见一只化鼠从松树枝条上取下一条晾干的东西。那东西通体发白，像是风干的腊鱼腊肉一样，不过长度足有一米以上，比鱼大得多。仔细观察，原来是干燥的蓑白。

我们不禁对望了一眼。

“难以置信，竟然吃蓑白。”

在神栖六十六町中被视为神圣动物受到慎重对待的蓑白，竟然被化鼠当作口粮。我感到一种无法言喻的不快。

“……这个季节，蓑白应该正在冬眠吧。难不成化鼠是把洞穴挖开，抓住蓑白风干做成腌制品的吗？”

觉也是一副吃到黄连的苦涩表情。回想到昨天晚上吃到的不明成分的腌制品，说不定正是风干的蓑白，就连觉也不禁说不出话来。

就在这时，野狐丸从对面走了过来。

“早上好。天神圣主，眼下便可出发，不过要不要先用早餐？”

难不成又要搬上腌蓑白了吗？我可完全没有食欲。

“你们的早饭怎么弄？”

“着急的话，我们可以一边走一边吃干粮。不过因为是兵粮，味道不会太好。”

“我们也吃干粮就行了。”

“遵命。”

野狐丸好像很怕冷似的，除了全身紧裹着带帽子的皮大衣之外，还披着钉有金属铆钉的皮革铠甲。两年前相遇的时候，它身上还有一股挥之不去的文官气息，如今完全是将军的派头了。野狐丸吹响挂在脖子上的短笛，周围出现了总数两百匹左右的化鼠，列成队列。

“喂喂，有必要这么多化鼠一起去吗？”觉皱起眉头。

“路上也许有危险。无论遇到什么情况，我们都必须尽全力守护天神圣主。”野狐丸恭恭敬敬地回答。

我们和野狐丸一同进入长长队列的正中位置。据野狐丸解释，先锋和殿后一样危险。我们的前后左右都配备了手持巨大盾牌的强健士兵作为护卫。

食虫虻族周围的雪早已经清理得干干净净，我们踩着霜柱咯吱咯吱前进。一进入雪原，我们便套上长板雪欙，士兵们也套上好像滑雪板一样的靴子，不过更加简陋。化鼠们靠短短的下肢努力滑行，不过和以咒力推进相比，速度实在差得太远。觉有些不耐烦。

“能再快点儿吗？要不把地点告诉我，我一个人先去也行。”

“十分抱歉。我们无法像天神圣主一般轻快前进。不过，木蠹蛾族已经相距不远了。无论如何，请再忍耐片刻。如果两位天神圣主遭受什么不测，那才是无可挽回的。”

没办法，我们只能配合化鼠行军的节奏。在雪原上缓慢滑行期间，野狐丸给了我们所谓的干粮。外观像是小小的饭团，放进嘴里咀嚼，有一股微微的甜味，似乎是在米粉中加入蜂蜜、梅干、果子等等熬炼而成的。这东西确实距离美味两个字很有些距离，但至少没放蓑白进去，不至于让人反胃得吃不下。

过了雪原，翻过好几个山丘的时候，忽然间我想到一个问题：为什么这一带会有这么多山呢？而且，虽然现在有积雪，看不太清，但每个山丘的土质明显都不相同，各个地方生长的植物也不一样。

奇怪的想象在头脑中掠过。

那是具有咒力的人类相互交战的战争图景。巨型岩石和小型山峰从远方飞来，划出舒缓的抛物线，重重砸到地上。那破坏力远比古代文明的核武器凌厉吧。因为据说六千五百万年前导致恐龙灭绝的只是一颗直径不过十公里的陨石撞击而已。

这想法也太白痴了，我想。以常识而论，不可能出现那种事情。尽管理论上咒力的力量没有上限，但现实中发动咒力的时候，到底还存在各种各样的限制。要以咒力施加影响的对象，首先必须在头脑中完美重构，因此受物的大小和复杂度本身就存在界限，并非只要想把地球劈成两半就能劈成两半的。

不过……我放眼眺望如同山脉一般绵延的山丘，又想，即便是我们这样的初学者，也能引发山崩、抛掷大石，如果是镝木肆星那样的高人，投掷一座山峰也未必不可能。

“很快就到了。”野狐丸告诉我们，“那边有个拐角。木蠹蛾族在山腹里修建了易守难攻的要塞。”

出现在我们眼前的，与其说是山丘，不如说是一块巨大的岩石。高约一百五十米，宽约三百米。周围基本都是九十度的绝壁，没有积雪。一眼望去，没有什么可以攀援的凹凸之处，显然不是轻易能爬上去的。

“山腹……这不都是石头吗？哪里有什么要塞了？”

觉眯起眼睛打量巨大的岩石。

“在那里。您看见了吗？岩石上有个探出的平台，上面长着松树的地方，树荫里有个洞口。”

我们向野狐丸所指的方向张望，但还是没看到什么洞口。不单没看到洞口，连一个活动的东西都没有，四周静悄悄一片。

“木蠹蛾族经年累月，在那岩石中挖掘出纵横无尽的道路。换句话说，整个岩石都是它们的要塞。”

“那该从哪儿进去呢？”

我完全找不到头绪。

“据说也有从岩石里面伸进地下的隧道，但是出入口隐藏得很巧妙，不知道在哪儿。平时出入都是拿绳子垂到地上爬上爬下，现在之所以没有绳子，大概是知道我们过来，拉上去了吧。它们和其他部族一概不做接触，只要有什么东西从外面过来，它们就会缩回到巢穴里去，等对方离开……不过这一次可不能让它们再打这种如意算盘，一定要让它们知道我们的决心。”

野狐丸从队伍后面唤来士兵。那士兵虽然没到土蜘蛛突变体那种程度，但胸廓很发达，让人想起水仙的球茎。它手里拿着喇叭筒形状的大筒。

士兵听野狐丸附耳吩咐了几句，随后朝木蠹蛾族的要塞开始大声喊话。站在旁边听着，感觉连鼓膜都要震破了。我和觉用双手捂住耳朵。看到野狐丸和其他化鼠士兵恍如无事，我们简直无法相信。

有可能引发雪崩的巨大声响在雪原上回荡。那个士兵不停呼喊，但木蠹蛾族毫无反应。

“看来不给它们来点真的不行啊。”

野狐丸一声令下，弓箭手走上前来排成横排张弓搭箭。

“等一下，我们可不是来打仗的！”觉抗议道。

“的确如此。不过，如您所见，木蠹蛾完全无视我们的呼叫。要想掀开它们富于惰性的傲慢外壳，多少不得不采取一些非常手段。”

野狐丸用尖锐的声音下达命令。

几十支箭向着岩石中部的松树描出优美的弧线，大半落在岩石上弹开，也有好几支刺在树上，其中一支竟然还插到了岩石里。

木蠹蛾依然没有反应。根据野狐丸的指示，排成横排的弓箭手，这一次把头上裹了布的箭搭在弓上，用燧石点上火。布似乎事先浸了油，转眼便熊熊燃烧起来。

数十支火箭划破长空。

射中松树的火箭继续烧了一阵，树上开始冒出黑烟。木蠹蛾好像终于沉不住气了，开始有所反应。树后冒出雪烟一样的东西，似乎是在撒雪灭火。

“现在它们也该识相了吧，再喊一回看看。”

野狐丸轻轻举起右手。刚才拿喇叭的士兵再度上前，又以震耳欲聋的声音放声大叫。因为说的是化鼠的语言，我们不知道它在说什么，不过还是感到一种奇怪的威吓感。这真是单纯的喊话吗？

木蠹蛾的回答是数十倍射向我们这边的箭矢。

我的注意力一直集中在松树周围，不过看起来岩石表面好像开了无数箭孔，随时都能一齐发射。它们的箭矢毕竟是从上往下射来的，轨道笔直，远比食虫虻的箭矢迅速。排成一排的弓箭手毫无防备，连同拿喇叭的士兵一起，眼看就要被如雨的箭矢射成刺猬了。

不过紧接着的一刹那，如同黄蜂一般飞来的箭矢像是撞上了看不见的楔子一样向左右分开，飞去了错误的方向。

是我和觉联手改变了箭矢的方向，就像之前差点被雪崩吞没的时候一样。尽管事发突然，不过我想我们两个的联手还是很漂亮的。不愧是多年的好友，我和觉似乎正在逐渐到达心意相通的地步。

接下来出现的沉默，仿佛在诉说木蠹蛾族的困惑。也许偶尔会遇上突如其来的强风把箭矢吹走的情况，但要说在命中目标之前自动向左右两边分开，显然不可能是自然现象。

“感谢天神圣主！您二位救了我们士兵的性命，我谨表示衷心的感谢！”

野狐丸深深鞠躬施礼。

“如圣主所见，木蠹蛾族是连神明都不知敬畏的不逞之徒。为了让它们回应交涉，还是要再进行一次劝告，不过根据结果如何，也许还需要采取更加强硬的手段。”

不等我们回答，野狐丸便让拿喇叭的士兵再度站到前面。喊话的内容依然不明，语气则是前所未有的激烈，还带着一种难以言喻的盛气凌人感。完全不像是要求停战的喊话。用词说不定也是类似最后通牒一般吧。

对于未曾想到的事态，木蠹蛾族恐怕也不知如何应对吧。但可想而知的是，连续不断的言语挑衅，似乎终于导致某个士兵失去了自制力，一支飞矢带着破空之声向喊话的士兵直射而来。

这一次我和觉的合作没能像上次那么漂亮。我们两个人的咒力同时捕捉到那支箭，但由于咒力相互干涉，空气发生扭曲，好像受到炙热阳光的照射一样，呈现出彩虹一般奇异的图案。咒力的相互干涉有可能引发不可预料的后果，我们慌忙停下咒力。位于咒力焦点上的飞矢，伴随着炫目的光芒消失在空气中。

仅仅为了防御一支飞矢，这有点太夸张了。不过站在木蠹蛾族的角度来看，也许会将之视作我们盛怒之下的示威行为吧。

“天神圣主！木蠹蛾明知天神圣主在此，还敢放箭，这是断断不可容许的渎神行为！恳请圣主降下神罚！”

“……可是，只是一支箭而已，会不会是不小心射出来的呢？”

我对于野狐丸进言攻击木蠹蛾族的要求不是很喜欢。

“一支箭已经足够了！胆敢对圣主张弓搭箭，本来就是足以将部族荡平的重罪……而且照这样下去也没有个结果。只要木蠹蛾不回应我们这边打探消息的要求，我们就没办法搜寻天神圣主的朋友。”

“知道了，那就没办法了。”觉首先下了决定。

“不要做得太过火。”我向觉叮嘱了一句。

回想起来，一开始还是木蠹蛾部族的斯阔库救了守，结果反而拿致命打击报答它们的话，未免太恩将仇报了。

“我知道。”

觉面向岩石要塞，口中念诵真言。

掩护洞窟入口的松树发出如同薪火爆起的声音，根部断裂，无力地垂了下来。

隐蔽在树后的木蠹蛾士兵们惊恐地颤抖不已。

接着，伴随着巨大的声音，像是被看不见的拳头击打一样，岩石表面出现了裂纹，碎石纷纷飞出。一拳……又一拳。箭孔一样的部分崩塌了，开了一个大大的洞。

“好了！住手！”

我拦住觉。

我们又观望了一阵。对面终于传来尖锐的叫喊声。虽然依旧是听不懂的化鼠语言，不过总觉得有什么地方带着乞怜的语气。

对于木蠹蛾的回答，拿喇叭的士兵以无比强硬的语气回应。之后，从折断的松树后面出现了几只化鼠的身影，身上都披着鱼一样的鳞甲，中间一只还披着斗篷，好像是部族的高官。后来得知它是掌握木蠹蛾族实权的摄政，名叫奎齐。旁边的化鼠向地面垂下长长的绳索。

我不经意间向旁边看了一眼，野狐丸沉默不语，脸上浮现着奇怪的表情。它的脸色虽然像是在愤怒，但那双眼睛却满满地都是抑制不住的喜色。

野狐丸与奎齐的交涉过程，即使逐一写在这里，大概也没什么意义吧。野狐丸带着征服者的胜利姿态对奎齐颐指气使，我们虽然听不懂它说的话，但肯定向奎齐提出了各种各样的要求。至于奎齐，不管要求有多不合理，应该也无法说个“不”字吧。

焦急万分的觉终于等得不耐烦，插进去询问真理亚和守的下落。奎齐下令把斯阔库带到我们面前。

斯阔库本来吓得缩成一团，不过看到我们，似乎稍微恢复了一点生气。

“斯阔库，还记得我们吗？”

“GGGGGG……是，天森圣主。”

“真理亚和守去了哪里？”

觉单刀直入的问题，让斯阔库不知所措。

“不呲道，天森圣主。”

“不知道？你不是和真理亚他们在一起的吗？”

“是。可是，那两位天森圣主，走了。”

我闭上眼睛，试图抗拒汹涌而来的绝望感。

“走了？走去哪儿了？”

“不呲道。”

“那大概的方向总该知道的吧？”

“不呲道，天森圣主。不过，有信……留下。”

斯阔库从贯头衣一般的简陋衣服里面拿出一封信捧给我。我接过信，撕开信封。里面确实和斯阔库说的一样，有一封真理亚写给我的信。

致深爱的早季：

当你读到这封信的时候，我和守应该已经在某个非常遥远的地方了。

对于既是挚友，又是恋人的你，我从未想到竟会不得不以这样的形式来写离别的书信。真的真的非常对不起。

然后，无论如何，请不要再找我们了。

写下这句话的时候，不知怎么，心里有种难以言喻的苦闷。当初在守留下的信里看到同样这句话的时候，我们明明那么生气。可是，没有文采的我，到头来也只能写下同样的句子。

你这么担心我们，我非常开心，真的。我知道，如果换成我站在你的角度，也会像你一样担心吧。可是，可是，没有别的办法。

我们已经无法在神栖六十六町活下去了。小町不许我们活下去。如果只是我一个的话，也许还能平平安安生活一段时间。但是，守已经被打上了失格的烙印。只要被打上了那个烙印，便无法再回到当初了。这不是对待人类的方式，而是和甄选不良品一样的做法，你不觉得吗？烧瓷窖开启的时候，走形的、有裂纹的瓷器，等待它们的就是被敲碎的命运。如果等待我们的就是被敲碎的话，显然只有抢先一步，不是坐以待毙，而是远走高飞吧。

我想你和我们一起走，真的，我不能否认这一点。但是，早季，你和我们不一样。以前我也说过，你是非常坚强的人。这不是说你身体强壮，也不是说你意志坚定。不是这些意思。你也会哭，也会软弱。我也喜欢这样的你。但是，不管遇上什么样的困难，哪怕从心底都被打垮了，你还是可以重新站起来。你不是那种一旦被折断就再也起不来的人。

如果是你，一定可以在小町活下去，而且我想，对于小町，你也是必不可少的人。

守不是这样。所以，如果我抛弃守，他便再也活不下去了。请你理解。

离开小町回头去看，有一件事我看得清清楚楚。

我们的小町，很扭曲。

你是不是也这么想过？为了维持小町的安定和秩序，不断杀害孩子们的小町，还能称为人类的社会吗？根据拟蓑白的讲述，人类从涂满鲜血的历史中走过，才抵达如今的状态。然而即使是和过去最黑暗的时代相比，我想，今天的小町也并不是值得自豪的替代品。到了今天，我仔细回想小町中的种种事情，渐渐意识到那种扭曲到底是从哪里来的了。

那是成年人从心底恐惧孩子的事实。

也许，不管什么时代都有类似的情况。自己的创造被后人否定，这肯定不会令人愉快。如果对方是与自己有着血缘关系的孩子，恐怕更加让人难以忍受吧。

但是，神栖六十六町的成年人，投向自家孩子的视线却又不是与那样的感情相同，而是极端扭曲的。一定要说的话，就好像一边死死盯着一大批蛋的孵化，一边擦着头上的冷汗，不知道里面出来的是天使，还是在百万分之一的可能性中诞生的恶魔。我们仅仅因为大人们莫须有的不祥预感，便被打碎、被丢弃。作为成千上万只蛋当中的一个，我们不想再受到那样的对待了。

下定决心离开生我养我的家庭，离开生我养我的父母，我的心中真的充满了悲伤失落。可是，再想想父母会是怎样的心情，我又有些释然了。如果我被小町下达了处决的决定，父母大约会痛哭一阵，然后就把我忘记的吧。就像你的父母最终放弃了你的姐姐一样。

我们之间的牵绊一定不是那样的，我相信。如果我将被处决的话，你绝对不会抛弃我的，对吧？而如果是你面临危难，我想不管是我、是觉，也都会不顾一切去救你的。

我们当中曾经还有一个朋友，如今连名字都不容许我们记起的朋友。他，X，在那个时候，也一定会帮助我们的，不是吗？

就像我现在必须帮助守一样。

但是无论如何，不能再和你、和觉相会，比任何事情都让我痛苦。

万幸的是，我们具有咒力这种神奇的能力，就算被丢弃在自然中，应该也能想办法活下去。虽然水平一般，不过好歹已经习惯了使用咒力，从这一点上说，我们对于小町和完人学校，还是有着深深的感谢。

我和守，接下来将会两个人互相扶助，构筑新的生活。

在这里，对你有一个请求。如果小町问起我们的消息，请报告说我们死了。我们打算去到很远很远的地方，小町的视线绝对不会到达的地方。不过，如果小町能够忘记我们的存在，我们晚上睡得多少也能比现在踏实一些吧。

我从心底盼望有一天还能和你再度相会。

深爱你的真理亚

读着这封信，我的泪水夺眶而出，怎么也止不住。

信封里还有一张画，像是守画的。那是一张速写，画的是想象中我和真理亚的微笑。

从我手中接过书信的觉，无言地看了一遍，抱住我的肩膀。我好不容易才忍住没有呜咽出声，然而怎么也无法止住泪水。不能再见到真理亚的预感，不知何时变成了一种确信。

当初看到雪洞消失的时候，我们决定奔往食虫虻族的方向，去寻求斯奎拉的帮助。那是因为我们认为借助同样是化鼠的力量会更快捷。虽然知道绝对不能完全相信改名为野狐丸的斯奎拉，但因为事发紧急，有种只求目的、不择手段的想法。

然而最终被利用的根本就是我们。对于无比狡猾的化鼠来说，要操纵目光短浅、焦躁不安的人类孩子，根本就是儿戏吧。

就像“名副其实”这个成语显示的那样，食虫虻这种动物生性凶猛，袭击别种牛虻、马蜂、甲虫等等，吸取它们的体液。它在日文里被叫做盐屋虻，这个名字来源于尾巴上犹如盐堆一样的白色毛穗。与之亲缘关系相近的种类还有食鸟虻。不过后者在古代生物图鉴上没有任何记载，通常认为是近千年以来新出现的物种。即使在今天，也只有在八丁标的周围才能看见，是非常罕见的品种。和食虫虻相比，食鸟虻的体型很大，体长甚至可以达到十三至十八厘米，细长的躯体和蜻蜓有些相似。为了高效率地吸收氧气，躯体上排列着发达的气门，看上去像是无数的眼睛。小时候我们还管它叫百目蜻蜓。

食鸟虻通常潜伏在树干里，当麻雀、斑鸠、画眉、山雀、伯劳、白头翁之类的小鸟经过的时候，会从背后偷袭，用利剑一般的口器刺入小鸟的延髓将之杀死，然后吸食小鸟的血液，它们常常会把自己的身子吸到像气球一样，胀得飞都飞不起来。据说还有袭击乌鸦的例子。

之所以用这个名字来命名食虫虻族，也许是因为它们和食鸟虻这种本是昆虫却又把位于食物链上端的鸟类作为猎物的物种类似，都有一种以下克上的秩序破坏者的性格吧。

历经千辛万苦来到了木蠹蛾族，然而关于真理亚他们的行踪，所有线索都断绝了。

虽然野狐丸承诺会全力搜索，但我们也不知道能有多大的指望，而且也赶不上迫在眉睫的期限。想到和富子女士约定好明天必须带着真理亚他们回去的事，我非常绝望。

和觉商量之后，我们决定退而求其次。

“明白了！请交给我吧。”

只能按照真理亚在信上的要求，向小町报告说他们死了。我们拜托野狐丸统一口径，野狐丸爽快地一口答应。我本以为对于背叛伦理委员会的行为，它多少会表示一下为难，然而答应得这么爽快，简直让我都感到有些不满。

“就说两位天神圣主遭遇雪崩坠落谷底，这样应该可以吧。遗体也被卷去不知哪里了，很难搜索。”

的确，最合适的说法只有这样了吧。也许两个具备咒力的人一起摔落会让人感觉比较奇怪，不过如果说是守的雪橇先滑了下去，真理亚在救他的时候也掉下去了，大约也能说得过去吧。

“如果时间充分的话，还可以准备好骨头，这样更完美。连骨头一起送去的话，应该会相信的吧。”

我不禁打了一个寒战。

“你说什么？骨头？你打算从哪儿弄？”觉用严厉的语气质问。

野狐丸仿佛意识到自己的失言，脸色都青了。

“……哎呀，那个，没有的事！您误解了！我们怎么可能筹措天神圣主的遗骨？不会的、不会的。我的意思是说，可以拿化鼠的骨头代替，虽然这么说对天神圣主十分不敬。不过即使是我们的骨头，只要部位合适，也分辨不出是不是天神圣主的遗骨，尤其是高个子的化鼠，和年轻的天神圣主基本上没什么区别，所以用那个骨头……为了以防万一，还可以用石头打磨……”

“够了！别说了。交给你就是了。”我让野狐丸闭嘴。听它这么说，有种真理亚他们的遗体在受侮辱的感觉。

“遵命。所有一切都请交给我来处理。”

野狐丸恭恭敬敬一揖到地，不知道是不是理解了我的情绪。

费了两天时间赶到这里，最终也只是白跑一趟。但是无论如何不能气馁。我们拒绝了野狐丸的邀请，没有再去食虫虻族那儿休息一晚，而是决定直接返回出发地点，就是那个雪洞所在的地方。按照斯阔库的说法，它和真理亚他们就是在那儿分别的。

我们穿上长板雪欙，朝着存放快艇的地点出发。

根据太阳的方位判断，不知不觉间时辰已经过了正午。不过肚子似乎一点也不饿。这应该不单是热切思念导致的茶饭不思。虽然心中急躁不安，但心情却和周遭的无尽雪原一样冷彻骨髓。

真理亚他们去了哪里？再也找不到了吗？不过我也想到，就算找到了什么线索，知道他们去了哪个方向，但要想追上能在天空中飞舞的真理亚，无论如何也是不可能的吧。

我就像是在毫无胜算的比赛中早已被对手彻底甩下的选手，但仍然决定不听到终场哨声绝不认输，坚持自己徒劳无益的努力。

为什么还要装出一副还有希望的样子啊？要骗谁呢？是要欺骗自己，维护一种“我绝不会抛弃挚友”的自我幻象吗？还是要欺骗觉呢？

我望向在我稍前一点的地方滑行的觉。看不出他的心里到底在想什么。是和我一样在拼命逃避绝望感吗？还是在想别的什么事情？

当我意识到自己正和觉并肩疾驰的时候，我忽然发现了自己真正的恐惧。

在我的世界当中，除了父母，只有完人学校。而在完人学校里，能够称得上是朋友的，只有一班的同学。但那些朋友一个个都在消失，剩下的只有我和觉两个人了。

不要。我觉得自己快要疯了。不要。我不要再失去朋友了。

再不要失去深爱的人了。

面前的觉的身影，和另一个少年的影子重合在一起。

突然间，我生出一种想要伸手去摸的欲望。就在那一刹那，那个令我怀念的、封印在记忆坟场中的身影，清晰地在眼前复苏。然而幻影终究只是幻影，转眼间又如梦幻般消失了。

我被重新抛进冷酷的现实。在这个世界，我和觉只是两个渺小的人而已。

真理亚现在也是同样孤独吗？不，她应该和我不一样。因为她已经舍弃了所有的一切，遁世而去了。

晴空万里，和昨天恍若隔世。阳光照在雪上反射出来，让人目眩。然而这明亮的景色，在我眼中却显得比昨天更加阴郁。

觉出类拔萃的方向感让我们很快找到了快艇。我脱长板雪欙的时候，觉用咒力提起小船，放到河面上。

“我来驾船，你稍微休息会儿吧。”上了船，觉看着我说。

“为什么？觉也很累吧。”

我的回答并非出于真心，只是客气一句而已。

“没关系。”

觉拍了拍我的后背。我也没有力气再坚持了，嘟囔了一声“谢谢”，坐倒在船上，陷入半昏睡的状态。那感觉就像是船底逐渐融解，无数河童聚集过来，伸手慢慢把我拖向河底一样。

梦。一开始是由于极度疲惫而做的毫无脉络的噩梦。因为没有意识的压制，潜伏在心底深处的魑魅魍魉逐一浮现。

在地上爬来爬去的妖魔鬼怪，摆动着昆虫一般的细长触角。在头顶乱舞的大群独眼天狗，蛾羽上撒下无数磷粉。

地狱的亡者被锁链牵引，排成一列向前移动，下腹都长着牛袋，连精神都被控制。就算想逃也逃不了，只能瞪大圆圆的眼睛，发出牛一般的鸣叫。

粉色半透明的蓑白因为情欲扭动身体，触手全都变化成耸立的男根，根部的无数女性性器犹如海葵一般张合不已。

紧贴着蓑白，无声无息走过去的是死神的化身，巨大的猫怪。

化鼠们扬起丑陋的鼻子，不停嗅着空气里的气味。它们的脸都是一片平板。不知道是不是代替脸上的五官，它们全身的皱褶之间生着无数的眼睛，一刻不停地窥探周围。剑一般锐利的口器伸缩不停。

比所有这一切都可怕的，是一个小小孩子的身影。那是脸上涂满了鲜血、在忘情杀戮的恍惚中翻出白眼的恶鬼。

异性怪物齐声鸣叫，蠢动不已。他，在那最里面。

静静伫立的少年，仿佛融解在黑暗中一般。脖子以下的部分都能看见，唯独脸庞隐在黑暗里，看不真切。

无脸少年。我焦急地想要呼唤他，但怎么也想不起他的名字。

他好像认识我，但并不开口说话。我记得以前也曾经在梦里见过他，那时候虽然看不见他的相貌，但至少还能听见声音。可是现在他似乎并不打算说话。然而即便不说话，无脸少年的周身依然传递出清晰无误的消息。那是深刻的忧虑。

“怎样才能找到真理亚？”

无脸少年似乎微微摇了摇头。

“我不懂。该怎么做才好？”我又问了一次。

还是没有回答。

“求求你，告诉我，到底该怎么做？”

无脸少年用食指指向自己的嘴。

他一言不发。我也看不到他化作幻影的口形。但不知为什么，我明白了他要说的话。

我困惑不已，呆立在原地。我不知道他为什么要说那种话。但是，接下去他告诉我的，更让我大受冲击，如罹雷劈。

骗人，骗人的！你胡说，怎么会……

我想要出声抗议，但是空有满腔话语，一句话都说不出来。

“早季！早季！”

有个声音在喊我。

我的意识急速觉醒。

“早季，做噩梦了？”

我睁开眼睛。觉正担心地望着我。

“……唔，有点。”

短短的时间我出了一身大汗。我想要强颜欢笑，不过在觉看来，恐怕只是不自然地扭曲嘴唇吧。

“咱们到了。接下来再往前，只能穿上长板雪欙走了。”

觉的表情有些犹豫，“早季在这儿等我吧？我一个人也没问题的。”

我断然摇头。

“我也去。”

“是吗……好吧。”

大约看到我的脸色，知道再说下去也没用吧，觉没有再试图说服我。

地上清晰地保留着我们往返的痕迹，一直通向雪洞曾在的地方。我想起昨天刚好是在同一时间、从同一个地方出发。花了整整一天，最终却只能返回出发点。

不，不对。是比出发的时候更糟。昨天虽然知道前面困难重重，但还是深信自己能找到真理亚。而在此时此刻，所有的线索都断绝了。

明知如此，我们还是带着万分之一的侥幸，再度滑动长板雪欙，攀登缓坡。

再一次的搜索没有任何成果。

真理亚和守似乎挖走了被埋的雪橇，我们把周围数十米的半径内一寸一寸找了个遍，也没有发现雪橇留下的痕迹。真理亚肯定是预想到小町会来找他们，把雪橇飘浮着运过一定的距离，又把雪地里残留的痕迹仔细抹掉了。

太阳向西面山峦的另一侧缓缓沉下。静静的绝望汹涌而来，填满了我的胸膛。

“早季。”觉从背后抱住我的肩，“不要哭……我们已经尽力了。”

这时候我才意识到我在流泪。连滑过脸颊而落的温暖感触都没有注意到，我真的是不正常了。

“还有整整一天才到期限。等到天亮，咱们去西北方向走走看。说不定能找到真理亚他们留下的痕迹。”

这只不过是宽慰我的话而已，我很清楚。如果是锡兰幸运的王子大人(1)自然另当别论，但我们想靠这种办法撞大运，基本上不可能找到线索。

虽然明知这一点，但觉的话还是给了我一些安慰。

我们在雪原上作好过夜的准备。简易帐篷留在船上没有带来，我们决定模仿斯阔库救守的办法，做个雪洞出来。

我们从周围运过来许多雪，堆成半圆形的雪堆，压实之后再把里面的雪挖出来。因为有咒力的帮助，本以为做起来肯定远比斯阔库顺手，结果实际做的时候才发现要压实雪堆，铲子比咒力更合适。不过，最大的困难恐怕还是因为我总是陷入恍惚状态吧。

建成避难所之后，我们开始吃晚饭。虽然没什么食欲，不过因为午饭也没吃，硬塞也得塞点东西到肚子里。觉把石头挖成一个锅，在里面放些雪，点上篝火，再放进带着味噌味的干燥米饭，煮了一锅杂烩粥。

我们默默地吃粥。

觉时不时向我搭话，大约是担心我的精神状态吧。但是对话怎么也持续不下去。觉察觉到我的心情，也不管我有没有回话，一个人自顾自往下说。

“……所以说，那本书上写的东西有多少能够相信，我很想弄弄清楚。下次要是再能抓到拟蓑白，我得好好问问。”

我并不想对他的话充耳不闻，但能听进耳朵的，只有断断续续的内容。

“……能够产生极大能量的咒力，本身只需要极小的能量输入，像在大脑中进行的葡萄糖代谢就足够了，这一点显然是很明确的，对吧？那么自然就会产生这样的疑问：力量是从哪儿来的呢？对于这个问题，作者介绍了两种假说。一种认为，在太阳系中发动的咒力，其能量全部来自于太阳。至于太阳的能量通过何种路径被咒力引用，我反正是不明白，不过根据这种假说，离开了太阳系，也许就没办法使用咒力了，或者至少发动咒力的形式会有所变化。有趣吧？虽说这个本来也没办法验证，恐怕只是随便说说的。”

“……所以说，每当使用念动力，也就是咒力的时候，太阳的能量就会被夺取，成为熵的丢弃场，产生相应的老化。太阳的剩余寿命据说大约是50亿年，不过如果我们频繁使用咒力的话，也许会更早迎来终结。”

“另一个假说更难理解。根据量子理论，观察这一行为本身会对对象造成影响，使其发生变化。而咒力就是将之从电子层面的微观世界衍生至我们的宏观世界了。这就是拟蓑白说过的那个，首次做实验证实咒力存在的学者，叫什么名字来着，是他的假说。”

“……也就是说，时间、空间、物质，所有都被还原为信息。咒力则可以改写这些构成宇宙的信息，是一种终极的力量。按照这个解释，咒力发展到终极阶段，不要说地球，就连整个宇宙的形态都可以改变。这是宏大的循环论观点。宇宙创造元素，元素构成物质，物质生出生命，生命进化为人，人发展出复杂的大脑，最终大脑形成的幻象又回过来改变宇宙本身的面貌……”

“……我最感兴趣的是，到发现咒力为止的精神构造，与未开化社会中巫术性质的思考方法之间近乎奇妙地一致。按照文化人类学者弗雷泽的分类，咒术包括感染咒术和类感咒术两类，后者尤其……”

“我说，觉。”我打断觉的话。

“嗯，什么？”

“我们会忘记真理亚和守吗？”

觉的表情僵住了。

“就算死了，也不忘记的。”

“但是，如果教育委员会又把我们的记忆……”

“不会再让他们这么干了。”觉斩钉截铁地说，“他们要是以为能永远管理我们的意识和记忆什么的，那就大错特错了。如果他们要违背我们的意志强制行动的话，我们也离开小町就是了。”

“我们？”

“早季也会和我一起走的吧？”

觉的表情显得有些担心。我微笑起来。

“你说反了呀。”

“说反了？”

“是我离开小町。觉要陪我哦。”

觉目瞪口呆了好一阵，然后终于慢慢绽开了笑容。

“我知道了，这样也行。”

“嗯。如果我们也离开小町的话，咱们就去找真理亚他们，和他们会合吧。”

“啊，当然。比起两个人，四个人一起更坚强。”

“是呀！到那个时候，找到真理亚他们……”

我的声音断了，就像是喉咙里塞了什么东西似的，说不出话来。我张着嘴，浑身发抖，眼泪夺眶而出。

等到终于可以发出声音的时候，我号泣起来。

觉来到我身边，紧紧抱住呜咽的我。

那天晚上，在雪洞里，我们结合了。

生来第一次接受男性的侵入，疼痛超出预想。我和真理亚之间虽然有丰富的性体验，但和男女之间的性行为意义完全不同。对于这一点，我也终于有了最真切的亲身体会。

“痛吗？”觉停下动作，柔声问。

“唔……停一下就好，就快习惯了。”我紧咬牙齿回答。

男和女之间为什么会出现如此的不公平呢？我在心中抱怨。女性原本就要在四十周的漫长怀孕期中忍受诸多不便，又要忍受男性几乎不可能忍受的疼痛产下孩子。既然如此，怎么连性行为还要附加痛苦啊。

“别勉强自己。”

“没事……觉不痛吗？”

“完全不。”

忽然间我发现，觉明明知道我很疼痛，却依然无比兴奋。他不但不同情我的苦痛，相反地，简直像是在我的苦痛中得到快感一样。这个混蛋。

不过，过了一阵，疼痛慢慢舒缓下来，我逐渐感觉到一种过去不曾有过的湿润。我处在被征服的立场上而感受到欢愉。

当我忍不住呻吟出声的时候，觉问：“舒服吗？”

“笨蛋。”

愚蠢无比的问题。我用力挠他的后背代替回答。

我不再是处女了。下一次身体检查该怎么应付，我也不知道。而且仔细想来，似乎只有我才要面对这个问题。

觉的动作逐渐激烈起来。就在快感的漩涡即将吞没我的时候，残存的理智让我慌张地抗议说：“等等。”如果怀孕的话，那就真的麻烦了。

不过，在我制止之前，觉就停下了动作。

有那么一瞬间，我还以为是他想到了避孕的问题。然而并非如此。

觉俯视着我，眼神如泣如诉。

我以近乎直觉的感受领悟到他的这个表情并非是朝向我的。原因我也不知道，但是我知道，他在我这里看到的是他永远深爱的某个男孩的面影。

同时，那也是让我在心底为爱恋所焦灼的少年。

觉再度加快了动作。

我也以刚才无法相比的速度迎合上去。猛力贯穿我的不如说也不是觉，而是逐渐变为另一个少年的形象。

我们将彼此作为媒介，与已经不在这个世界的男孩做爱。这可以说是十分异常的行为，也许也是相互间对彼此的背叛。但是，我想，我们两个既深深明白这一点，也在深深期待这一点。

在我迎来绝顶高潮之后，觉犹如崩溃一般抛下我，将精液射在雪洞的墙上。

随后的半晌时间，我们横躺在地上，不停地喘着粗气。

我沉浸在快感的余韵中，头脑中却在回味无脸少年在梦中说的话。

他为什么会向我传达那样的信息？

他说，我不能帮助真理亚逃走。

然后还有，真理亚不能不死。

(1)　语出波斯神话《锡兰三王子》，描述锡兰国王为磨炼三个王子，让他们徒步旅行各地的故事。——译者

Ⅴ. 劫火

1

我用水洗干净萝卜、牛蒡、胡萝卜之类的蔬菜，切成容易食用的大小，聚拢到一起放进盆里，拿去饲养室中的裸滨鼠巢箱。裸滨鼠原本是在地下洞穴里生活的动物，现在则在错综复杂的粗大玻璃管里欢快地来回奔跑。

我打开食槽的盖子，把盆里的蔬菜倒进去。听到食物啪啦啪啦掉下的声音，裸滨鼠们纷纷通过玻璃管跑过来。它们因为适应了地下生活的缘故，视力很弱，但对声音和振动却非常敏感。

所有的裸滨鼠都长着短短的四肢和红色的皮肤，身上没有什么毛发，看上去就像满是皱褶的火腿。工鼠一出生就被冠以“公一”至“公三十一”的名字，用能够渗透到皮下的染料写在身体上，以便区分。顺便说一句，之所以用“公”这个字，除了表示是政府饲养的公有动物之外，也有谐模“火腿”的意思在内。(1)

工鼠们开始吃食的时候，玻璃管里出现了身体比工鼠大上一圈的裸滨鼠，正好和另外一只标号“公八”的工鼠撞上。新出现的这只裸滨鼠毫不停顿，继续向前，公八拼命后退，但还是没来得及退出去，就被大个裸滨鼠踩着身子走过去。

这只大个裸滨鼠是巢穴的女王沙裸美。它的体色比工鼠更深，身上还有暗褐色和白色的斑点，让人联想起腊香肠，这也是她的名字的由来。(2)

沙裸美的后面还跟着三只裸滨鼠，带有“♂1”至“♂3”的标记。它们是巢穴中为数稀少的具有生殖能力的雄性，收集食物、防卫巢穴之类的劳动一概不做，唯一的任务就是与沙裸美交配、产下后代。不过说起来它们原本也是沙裸美产下的儿子。

沙裸美一出现在食槽，工鼠们慌忙让出地方。女王沙裸美，带着既是其爱人又是其儿子的裸滨鼠们，首先享用食物。

不管是外表还是习性，像裸滨鼠这样令人厌恶的动物，世上恐怕很少吧。既然在做饲养工作，多少也有些移情，但即便如此，每每还是能感到它们身上显露出其后代化鼠的一些最惹人生厌的习性，所以实在让人不易接受。每当这时，我就会奇怪，数百年前的人究竟出于什么考虑，非要挑选这么丑陋的动物加以改良，将之提升为具备近乎人类智慧的存在呢？

当然，要说像蜜蜂一样，女王具有绝对权力、工鼠围绕在女王身边的真社会性哺乳类，的确只有裸滨鼠这一种。但是，如果仅仅是要让其作为人类的奴仆侍奉人类的话，更加正经的动物，我想还是有很多的。如果一定要找同样穴居生活的哺乳类，那么猫鼬之类的动物，岂不是更加顺眼、也更容易亲近吗？

无论如何，不管我本身是否愿意，饲养裸滨鼠都是我的任务。不过这并不是我的全部工作。我的职务是隶属位于茅轮乡的町立保健所异类管理科，负责化鼠的实地调查和管理。

二三七年七月，我二十六岁。六年前，我从完人学校毕业，选择的工作单位是町保健所。在咒力上成绩优异的同学，在抽签会议上光荣地受到各种工房的指名，以三顾之礼被迎接过去。而在另一方面，像我这样咒力平凡、学业一般的学生，去町的管理部门就职乃是通常的选择。

但对我而言，因为之前有过各种各样的经历，所以对于教育委员会以及学校抱有一种秘密的不信任（或者更恰当地说，是一种近乎厌恶的感情）；而像图书馆这种作为工作环境来说基本没有什么缺点的地方，也因为想要早些从母亲的庇护下独立的想法，基本上没有纳入我的选择范围；而且当时父亲还在担任町长职务（他任职的时间可以说长得近乎异例了），我也不想选择政府直辖的部门。结果就只剩下保健所之类寥寥几个候补了。

不过话虽这么说，我也并不是无可奈何才选择了这里的。

说不清是为什么，我对化鼠总抱有一种不祥的预感。在将来的某一天，化鼠必然会引发某种灾祸——这一想法在我的脑海中逐渐变成强迫症一般的念头。大部分人只把化鼠看成是比猴子多少更聪明一点儿的、散发着恶臭的可怕动物而已，这也是让我的危机感隐约加重的原因之一。

因此，当我进入保健所之后，立刻提出想要去异类管理科任职的时候，周围投来的都是惊讶的视线，也有人吃吃发笑。大概一般人更喜欢工作清闲的地方吧。

“早季，有客人哦。”

传声管传来绵引科长慢吞吞的声音。

“是，马上过去。”

我快速收拾干净食物的残屑，洗过手，走出饲养室。异类管理科向来很少有人访问。说是有客人，我也猜不出会是谁。

推开异类管理科的房门，绵引科长带着满面的和善笑容迎接我。他四十年前从完人学校毕业，一直都在保健所全心全意地工作，作为退休之前的最后职务，是担任仅有我一个科员的异类管理科科长。绵引科长性格沉稳而认真，作为上司来说没什么可挑剔的，不过他将异类管理科视作赋闲之处，这一点我不敢苟同。

“早季，你和朝比奈君是同学吧？”

绵引科长视线所及的地方，站着觉。

“啊……是的。”我带着困惑回答。

“是吗？唔……虽说离午休还有一会儿，不过你们两个先走也没关系。反正今天也没什么要紧的工作。”

“不不，那个……”我正要坚决推辞。

“唔……绵引科长，今天来这里，是因为工作上的事情。”觉有点为难地说。

工作上的事？到底是什么呢？

“知道了，知道了。那我先去休息休息也没关系吧？你们两个就在这儿说吧。”

绵引科长一脸心知肚明的表情，飞快出去了。他是上司，也没办法对他说什么还没下班之类的话，于是我们两个被孤零零地丢在房间里。

“跑得真快……你这科长想得太多了吧。”觉像是要缓和尴尬气氛一般地说。

我们两个已经有一个月没说话了，为什么缘故早就想不起来了，反正就是因为无聊的小事吵架的吧。

“那么，您今天来这里是有什么事？”我冷淡地问。

倒也不是想要显示冷战状态还在继续，纯粹是因为觉说有工作上的原因，我对此比较关心。

“啊……有些关于化鼠的事情想要咨询你。”

觉用悦耳的男中音回答。他还是孩子的时候说话总是咕噜咕噜的，像是小狗一样，自从青春期之后就像换了个人似的飞速成长，变成了需要仰视的白皙青年。我在女性当中也算比较高的，但也已经习惯了和他说话的时候抬头仰视。

“现在有什么化鼠部族在交战吗？”

觉的问题让我大感意外，不禁连那种敬而远之的语气都忘了。

“战争？唔……应该没有啊。”

“你确定？哪儿都没有交战？小部族、小冲突，什么都没有？”

我拉开抽屉，取出几份文件，示意觉在待客桌的对面坐下。

“喏，你看。这是化鼠被要求的义务，开战之前必须提交的。如果怠慢的话，最坏情况下甚至有可能因此被消灭整个部族。所以化鼠不可能忘记提交，更不敢故意不做申请。”

觉接过我递去的文件，用很新鲜的眼神打量。

“《异类A号文件Ⅰ：部族间战争行为等许可申请书》？化鼠就算在向对手发动奇袭的时候也要事先提交这种文件？”

“我们又不会把消息泄露给它们的对手。”

“后面是什么……《异类A号文件Ⅱ：部族统废合报告》、《异类B号文件Ⅰ：幼兽等管理移转申请书》？原来如此。难怪每个部族都需要精通日语的禀奏大臣。”觉点点头，像是终于理解了，“嗯，每份文件都需要按上化鼠禀奏大臣和女王或者摄政之类最高责任者的鼻纹……我说，你不觉得无聊？”

“嗯？”我顿了一下，“这种工作你也觉得没意义吧？说是政府部门的工作，最终也就是走走形式。和你在做的那种真正对小町发展有用的工作完全不能比。”

“不不，我可没有这么想。”好像被我说中了，觉慌忙解释。

无论咒力或者学业，觉在完人学校中都是前三名，所以各个工房都向他伸出橄榄枝。在这种情况下，一般都会把自己的命运托付给抽签会议，不过觉却利用可以指定公立机构的制度，申请了妙法农场的工作。和我的情况一样，他的选择也让许多人大感意外。但当大家看到他在建部优的研究室——顺便说一句，那是被公认为生物工学方面的顶尖研究室——致力于品种改良和遗传基因相关研究时，也不得不承认这是相当合适的选择。

觉原本就擅长光的操作，现在应该正在进行辅助咒力的新型显微镜制作方面的研究。

“只是，该怎么说呢……用词很特殊。早季，你这个部门主要处理的是化鼠相关事务吧？既然如此，直接写汉字‘化鼠’不就好了吗？为什么特意要用‘异类’这样的词代替呢？”

“因为‘化鼠管理科’这个名字有点太那个了。”

我嘴上这么回答，心里却想起自己从前也有过同样的疑问。在机关部门中，“化鼠”就像个禁忌的词语，完全不予使用。不管什么场合，必然都被改称为“异类”，而且这一点贯彻得相当彻底，哪怕是在无关紧要的对话中偶尔提及也会被纠正。

“……不说这个了，你问这个干什么，化鼠有没有在交战？”我折回原来的话题。

“唔，早季你也知道吧，我们研究室经常要派化鼠去采集实验材料。不管沼泽也好、森林也好，它们总能找到我们想要的东西。”

“妙法农场用的好像是鳖甲蜂族和筬虫族吧？”

“是的。最近这段时间，我让鳖甲蜂族去栎林乡深处采集黏菌，结果昨天早上遭遇了伏击。”

“伏击？”

“嗯，不晓得哪个族干的，突然射来无数箭矢，鳖甲蜂族都来不及应战，只能逃跑，死了好几只化鼠。”

“会不会是打猎的弄错了？”

“不会。鳖甲蜂族的化鼠都在视野开阔的地方行走，不可能看错。而且对方躲在隐蔽处狙击，明显是故意的行为。”

我陷入沉思。化鼠虽然生性好战，但是现在并没有什么地方的局势紧张到那种程度，另外我也想不出有什么部族需要宣示自己的实力。

“你说它们在视野开阔的地方行走，那对方认出它们是鳖甲蜂族了吗？”

“这个我倒不清楚。怎么了？”觉哼了一声，似乎有点不高兴。

“首先，遭遇伏击的不是一般的弱小部族，而是鳖甲蜂族，这一点值得注意。鳖甲蜂族战斗力很强，而且还是大黄蜂的嫡系。袭击它们，等于是向大黄蜂族发出宣战布告。”

“既不怕忤逆人类，又敢与最强部族兵戎相见……是不是又有外来种侵入了？”

我们都想起了土蜘蛛。的确，如此胆大妄为、无视本地区规则的举动，确实很像是无知无谋的外来种会采取的行为。

“可是这一带已经有很长一段时间没有出现外来种了。就算是外来种的侦察兵，肯定也会被某个部族注意到，然后也会立刻向这里报告。”

觉站起来，走到窗边，抱起胳膊看着外面。

“我以为来到这儿就能弄明白，没想到疑点反而更多了。”

“对了，先不说这个。鳖甲蜂找你投诉遇袭的事了？”我发现一个奇怪的地方，皱起眉头问。

“没有。是我们农场的同事偶然遇到了在森林里遇袭的鳖甲蜂小队，它们向我的同事寻求保护，那个同事立刻搜索了附近地区，但是没有发现伏击者的踪迹。”

“唔……”

真奇怪。通常情况下，如果遭受其他部族的攻击，首先应该向异类管理科报告遇袭的事实，获得复仇的许可。可是为什么鳖甲蜂族到现在还没有任何音讯呢？

“总之这件事不能置之不理对吧？会影响实验材料的收集，而且更严重的是蔑视人类的指令。”

“是呀。这样吧，我们马上进行紧急调查。”

“如果锁定了擅自发动攻击的部族，你们会怎么处理？”

“我想至少会给予某种惩罚吧，命令大黄蜂族代为处罚，或者由别的部门外出执行。”

在保健所里，和异类管理科关联较多的是环境卫生科和有害鸟兽对策科。当后者正式出动的时候，就意味着将要彻底消灭作为处罚对象的部族。

“说起来……”

觉的表情像是在憋着笑。

“怎么了？”

“哎呀，怎么说呢……因为我觉得吧，早季你说话的语气就像异类管理科的科长一样。”

我们相视而笑。心中的芥蒂早已冰消雪融了。

在这时候，我心里甚至有一种欣喜。多亏了某处化鼠部族突如其来的愚蠢行动，我和觉重归于好了。

就连小町里对化鼠最具戒心的我也没有想到，这件事与怎样可怕的事件有所关联。

保健所的月例会十分无聊，各科总是慢悠悠地汇报毫无变化的工作。所以当职员们出席二三七年会议的时候，肯定应该无比吃惊吧。

第一个变化是小保健所最高责任者金子弘所长的旁边多了三位小町的重要人物。那是作为观察员坐镇于此的职能会议代表日野光风、安全保障会议顾问镝木肆星，以及伦理委员会议长朝比奈富子。前两位分别被认为是代表了小町最高与最强咒力的两大招牌，是最确实意义上的实力人物。至于富子女士，我想到现在已经不用再介绍了吧。

这三个人原本就很少同时出现，更不用说保健所月例会这种无聊的场合。大部分前来开会的人恐怕都以为是不是出现什么新的疾病了吧。

“今天因为有优先课题需要讨论，各课的定例报告全部省略。”

这是金子所长的第一句话。他的声音比平时要紧张许多。

“一周前，鳖甲蜂族的六只异类接受妙法农场的指派去采集实验材料，结果遭遇了不明身份的对手攻击，其中两只中了毒箭，当场死亡。”

会议室里顿时响起一片交头接耳声，大家都很惊讶。不过这并非因为事件重大，而是因为不明白为什么要把化鼠被杀这种小事作为优先课题。

“当前我们并未收到化鼠……异类的《部族间战争行为等许可申请书》，更没有下达许可，同时也没有正在审核中的申请。因此，这是明显的违法事件，应当予以处罚。另外今天传唤了两只异类的代表，正在外面的房间等候，接下来将听取它们各自的陈述，然后考虑给出适当的惩处。不过在那之前，作为预备知识，有请异类管理科针对目前异类界的势力分布作一个说明。那么，渡边早季小姐，请。”

“是。”

我动作略带僵硬地站起身，走到会议室中间墙上挂的白板前，转身向大家鞠了一躬。这样的报告原本应当是绵引科长的任务，不过目前对化鼠最熟悉的就是我，所以也就被推到台前来了。

“关东近郊的异类部族，近十年来逐渐发展成两大组织，目前基本处于势均力敌的状态。”

我在可以感应咒力的白板上画出非常简单的表格。虽然是用咒力来写，但也和手书一样难看，实在很丢人。

“一组是大黄蜂系。大黄蜂族本身的兵力约有十万。麾下有力的部族有十三个，分别是长腿蜂、鳖甲蜂、黑褐蚁、步行虫、斑蝥、埋葬虫、大螳螂、大蜻蜓、大锹形、龙虱、蟋蟀、优草螽、灶马，合计兵力五十万。每个部族都对人类很忠诚，在不适合人类做的工作上，它们是很宝贵的劳动力。”

“我们观察员有问题的话可以提出吗？”

举手的是镝木肆星。最近他的发际线似乎有些后退，不过那副戴着黑色墨镜的风貌依然充满了不变的压迫力。

“请。”金子所长立刻回答。

“化鼠……异类是吗？这些部族如何组织在一起的？能把整个组织看成是一个整体吗？”

“按照我的理解，大黄蜂系的情况有些类似于封建领主的主从关系。各个部族保持相对的独立，各自拥戴在自己部族中具有绝对权威的女王，但同时都将大黄蜂族尊为首领，结成联盟。对于其中任何一个部族的攻击，都将被视为对整个组织的攻击。至于盟约的维持方式，首先各个部族之间会交换具有生殖能力的雄性，而当某个部族的女王衰老时，也有从组织中的其他部族请来新女王的例子，因此可以说它们在血缘上的联系非常紧密，很难想象会有背叛行为。”

镝木肆星点点头。

“另一个组织是食虫虻系。食虫虻族的兵力推测为五万五千名。加上斑虻、螟蛾、灯蛾、盗蛾、青头蜈蚣、女郎蜘蛛、宿蝇、白蜡虫八个部族，总兵力在二十五万至三十万左右。这个组织通常也对人类表现出恭顺的姿态，也一直在申请分担一部分人类指派的工作——这些工作长期以来始终被大黄蜂系独占……继续回答刚才的问题，食虫虻系中的部族融合速度非常快，上述部族的名字，基本上已经沦为城塞的名字，或者仅仅作为军事行动单位的师团名残存至今。”

“这是什么意思？”镝木肆星问。

“首先，食虫虻系的部族，全都通过革命颠覆了女王的绝对统治。各部族的方针政策都由选举产生的代议员讨论制定，部族之间也会派出代表集中议事，以决定整个组织的行动纲领。女王的职责完全被限制在生育上。”

议论声再度响起。发生在化鼠社会中天翻地覆的变化，一般人可以说一无所知。我还刻意避开了这些部族将女王当作家畜对待的情况。

“两个组织集团化发展的结果，就是基本没有哪个异类部族能够保持中立，只有从大陆归化的马陆族之类还算是中立部族当中较有实力的。”

“原来如此……这么说来，攻击大黄蜂系鳖甲蜂族的，很可能是食虫虻系的部族，或者是那个马陆部族？”

镝木肆星连珠炮般地发出疑问。我不敢肯定这些问题由我回答是否合适，向金子所长的方向望去。

“……我们仔细鉴定了残留在现场的遗留物品，最终判明袭击鳖甲蜂族的是木蠹蛾族士兵。”

“木蠹蛾族？”镝木肆星的声音转为疑问。

“那边的表上没有那个名字……刚刚说的中立部族也没有提到它，这是怎么回事？”

问题再度被引回到我身上。

“木蠹蛾族在十几年前宣布中立，声称自己是独立系部族。所以我没有把它写在表上。但从现状判断，通常认为木蠹蛾族与食虫虻系相当接近。因为有这样的情况，所以暂时没有写在表上。”

当然，我并不想坦白说，十二年前创造出契机让两者结合的不是别人，正是我自己。

“原来如此，是这么回事啊！”日野光风胖乎乎的脸颊上堆起笑容，扫视着在场的诸人，用尖细的声音开口说。他的秃头在灯光下闪闪发亮，“换句话说，这个问题往严重里讲，是背叛人类的行为。如果是食虫虻一系生事，弄不好就需要把这一带化鼠中的半数全都灭除吧？”

“哎呀……关于这一点目前还没有任何结论。”

金子所长慌忙出言否认，但会议室的气氛已经被日野光风的这句话彻底搅乱了。如果事态的发展最终要求消灭掉足足三十万只的化鼠，那将是异常严重的事件。到这时候，在场诸人终于明白为什么小町的三位重量级人物特意来此列席旁听了。

“那么，接下来我将传唤在外候命的异类代表，大黄蜂族的主席司令官奇狼丸和食虫虻族的代表野狐丸。各位意见如何？首先我想由奇狼丸开始质询。”

一直默默旁听的富子女士对金子所长的意见提出异议。

“我们观察员并不想干涉会议进程，不过是否可以让双方同时进场？如果彼此的描述有所差异，当场对峙的时候更容易分辨真伪吧？”

“如您所说。那么就遵照您的意见。”

金子所长用力点点头，向绵引科长示意。绵引科长迅速起身，将两只化鼠带进会议室。

裹着白色宽衣、与人类身高相差无几的奇狼丸，微微倾着身子，步调沉着地走了进来。它和十二年前相比更具风度，不过反过来也可以说它已然步入老年。看起来化鼠的老化速度尽管比其祖先裸滨鼠缓慢，但比人类还是要快一些。

跟在奇狼丸身后的是也穿了一身白衣的野狐丸。它的体型远比奇狼丸小，不过似乎正当壮年的模样，感觉比以前更加精力充沛。两只化鼠在会议室下首并排站好，彼此保持着一定的距离，相互之间连视线都不交会。

“那么，首先质询大黄蜂族的奇狼丸。”金子所长以严厉的语气开口，“鳖甲蜂族是大黄蜂庇护下的部族？”

“是。”奇狼丸用略带嘶哑的清晰声音回答。

“一周前的早上，鳖甲蜂族的六名士兵遭遇不明身份者袭击，其中两名死亡。这一事件你知道的吧？”

“是。”

“是谁干的，你有怀疑对象吗？”

“根据幸存士兵的描述，直接下手的是木蠹蛾族的士兵。”

“直接下手？你的意思是说还有幕后指使者？”

“是。”

奇狼丸用可怕的眼神瞥了野狐丸一眼。

“木蠹蛾族和食虫虻是表里一体。可以认为它们是受了食虫虻族的命令。”

野狐丸动了动身子，似乎想要说什么，不过看了看会议室里的人，又垂下了头。

“那么，接下来质询食虫虻族的野狐丸。是你下令让木蠹蛾族袭击鳖甲蜂族的士兵？”

“绝无此事！”野狐丸双手抱在胸前叫道，“我向天地神明发誓，绝对没有下过那样的指示。”

“但是木蠹蛾族受你们部族的庇护对吧？更准确地说，木蠹蛾是食虫虻族的一个部，难道不是吗？”

“我们之前确实一直在和木蠹蛾族接触，希望它们能和我们合并，但是目前尚未实现。理由有二。第一，木蠹蛾族中受到陈旧思想束缚，无论如何也无法与拥戴女王的旧体制诀别；第二，长期以来，大黄蜂系各部族都对木蠹蛾虎视眈眈，甚至恫吓木蠹蛾族，一旦和我们合并，就会出兵攻击，所以木蠹蛾族也不敢轻举妄动。”

“奇狼丸，刚才野狐丸的话是真的吗？”

“满口胡言，胡说八道。”

奇狼丸的嘴咧到耳边，像是在笑一样。

“它从来没有一句真话，诸位神明不要被它的如簧巧舌蛊惑。关于第一点，我听说木蠹蛾的女王已经是幽禁状态了。第二点也是，我们从来没有威胁过木蠹蛾族。”

“野狐丸？”金子所长再度转换目标。

“哎呀，真的吗？木蠹蛾族的女王已经被幽禁了？这种没根据的消息，你是从哪儿听说的？女王至今还健在，而且依然君临部族，只是把政务相关的工作委托给有能力的摄政奎齐而已。”

“神之御前也敢如此恬不知耻地说谎。不怕你这张臭嘴被撕烂吗？”奇狼丸用充满压迫力的声音威胁。

“奇狼丸，未经允许不得发言。”

被金子所长训斥了一句，奇狼丸深施一礼致歉。

“你是叫野狐丸吧？我想问问你。”富子女士插了进来，“你刚才说，木蠹蛾族的女王还健在，但是政务由摄政代行。这消息确切吗？”

“是的，准确无误。”

野狐丸的语气虽然得意，不过它似乎知道富子女士的身份，几乎都要跪倒在地。

“唔……这么说来，你对内情如此了解，至少也说明你的部族和木蠹蛾的关系要比奇狼丸的部族更加密切，是吧？”

“啊……这……这个，嗯，刚才也说过的，我们一直在努力构建关系……自然也对内部状况有所了解。”意识到自己的失言，野狐丸开始流汗了，“但、但是……就算关系亲密，也绝没有违背神明的圣意、下令攻击鳖甲蜂族的道理。谁要是胆敢犯下那般大罪，立刻就会遭受神罚，这不是清清楚楚的吗？我们为什么要做那种自杀的行为呢？”

“那你的意思是说，木蠹蛾族是自己干的了？但按照你的说法，我想也同样解释不通吧？”

“天神圣主所言极是。不过，我有一个小小的想法，能允许在这里陈述吗？”

被逼入绝境的野狐丸迅速重整旗鼓。

“好，你说说看。”

“不管是我们的命令，还是木蠹蛾自己的过激行为，没有得到神明的允许就去攻击其他部族，除非说是发了疯，否则没有别的解释。不过，如果这是鳖甲蜂族自己表演的一出苦肉计呢？”

奇狼丸眦目怒张，眼中几乎都要喷出绿色的怒火，死死瞪住野狐丸。野狐丸浑当没有看见。

“木蠹蛾族的弓箭甲胄，只要有心，终究不是弄不到的东西。会不会有谁自编自演，扮出一副受害者的模样呢？我们和大黄蜂族如今正势均力敌，如果正面冲突，双方都会蒙受很大的损失。因此我斗胆猜测，大黄蜂说不定是想欺骗天神圣主。如果诡计得逞，就可以将我们一举消灭，自己却毫发无伤……”

奇狼丸紧握的双拳微微颤抖，仿佛马上就要扑过去掐死野狐丸，不过它似乎用钢铁般的自制力控制着熊熊燃烧的怒火。

“但是，鳖甲蜂族不是死了两名士兵吗？”金子所长插进来问。

“对于大黄蜂族来说，几名士兵的牺牲恐怕可以忽略不计吧。这一点和我们部族有着根本的差异。我们是将民主主义奉为基本理念的部族，每个成员都具有平等的权利，都被视作世界上无可取代的存在。只有在以女王作为绝对权威的旧体制下，士兵的生命才会被当作随时可以丢弃的棋子、战争的消耗品看待！”

野狐丸这家伙肯定是先从嘴长起来的吧。它不但巧妙化解了所有的攻击，还趁势给对手下了个绊，实在漂亮。在场的每个人虽然多多少少都有怀疑，但从它这一番慷慨激昂的讲述里却也找不出什么破绽。

“这一位……野狐丸说的话，你觉得可信的成分有多大？你刚刚好像说过犯罪的是木蠹蛾族。”富子女士询问金子所长。

“嗯……野狐丸的解释，有点超出常理。不过要问是不是绝对不可能，倒也无法断言。我们确实也没有讨论过自编自演的可能性。”

金子所长已经混乱了。

最后，这一天的会议没有得出任何结论。毁灭的脚步声已经近在咫尺，抢先一步摘除危险萌芽的最后一个宝贵机会，就这样白白丧失了。

漫山遍野的十万大军，果然蔚为壮观。画着大黄蜂图腾的黄黑相间的甲胄在阳光下闪闪发光，气势远比对面恢弘。数以千计的旌旗以同样的节奏挥舞，十万人马仿佛化作一只巨大的生物。轰响之声犹如虎吼，低频声波将草木都震得瑟瑟发抖。

“请看我等如何在一小时之内歼灭敌军。”

顶盔掼甲的奇狼丸放声大吼。看到它那副威风凛凛的模样，再听到它信心十足的宣言，我不禁感到它所言非虚。

“野狐丸的打算，在前锋战中已经窥知端倪。它知道正面交手没有胜算，所以分散部队、游击作战，只在占据数量优势的地方进行决战。可惜它的算盘打得有点太好了。靠这种浅薄的战术就想取胜，未免把战争看得太过轻松。也罢，就让我来给它一个刻骨铭心的教训吧。”

“祝你旗开得胜。”抱着文件夹站在一旁的我说。不过我自己也觉得这句话有点不合时宜。“要说明的是，我们只会保持中立立场，即使敌军攻入这里，我们也只会迅速撤退，不会出手相助。”

“我明白。”奇狼丸咧开狼一样的嘴笑了，“不过，这样的担心大可不必。敌军连一支箭都射不到这里来。”

“明白就好。唔……这里是大黄蜂族的主力十万，对面的对手是斑虻、螟蛾、灯蛾、盗蛾、女郎蜘蛛、白蜡虫族的联合军，预计十四万……咦？为什么食虫虻族的主力不在？”我一边填写报告书的项目，一边问。

“这个问题，天神圣主应该去问那个光一张嘴厉害的疯子更合适。不过据我推测，即使占据数量优势，食虫虻族恐怕还是没有面对我军的勇气。说不定是把斑虻它们都当成炮灰，哪怕能阻挡我军片刻也是好的——民主主义什么的，嘴上说得冠冕堂皇，实际上食虫虻的一贯手段就是驱使士兵去当炮灰。”奇狼丸啐了一口，不屑地说。

“原来如此。那么，请尽情出战吧。”

“好。”

奇狼丸挥起军扇(3)，大黄蜂族的人马开始缓缓进军。对面的联军也陆续现身，像是在呼应大黄蜂的行动一般。在数量上，对面明显比大黄蜂这边多出许多。

“渡边小姐，咱们离远一点吧。”同行而来保护我的鸟兽保护官乾先生提醒我，“流弹可能会飞到这里来。”

“流弹？什么意思？”

“最近，化鼠在战斗中不仅使用弓箭，也开始使用火绳枪了。火绳枪的子弹速度极快，眼睛无法分辨，来不及用咒力阻止。”

我慌忙退到安全地带。仿佛以此为信号，战场上响起激烈的吼叫声。两军终于交战了。

箭矢飞舞，紧接着又是连续不断的枪击声。硝烟弥漫。

我们所在的山丘可以将战场尽收眼底。联合军摆出一字长蛇阵的阵势，个个手持弓箭和火绳枪；大黄蜂军则是以锋矢阵形直取对手。联合军似乎是想以齐射阻止大黄蜂军的冲锋，然后再一气转入反攻，但看来计算落空，阵形都有些保持不住。即使冒着枪林弹雨，大黄蜂的士卒也没有丝毫退避。

仔细看去，只见当先的士卒几只一组，手举形状奇异的盾牌前进。

“那是避弹。”乾先生告诉我。

他是个身形比我还要瘦小的中年男子，但是体力极好，可以连续好几天不眠不休地在山野中行走。同时他也有着作为鸟兽保护官的丰富经验，在保健所里最为可靠。

“火绳枪的子弹差不多可以贯穿所有铠甲，但请看那盾牌，中间部分突出，带有一定角度，对吧？那个造型能把子弹挡到两边，让子弹打偏。”

接下来乾先生又向我解释了避弹的原理。那是用三列青竹排成伞形的盾，又在竹子表面裹上好几层强韧的麻布，用胶粘牢，再涂上厚厚的蜡，更在要紧部位镶上铁片，具有极佳的防弹性能。

“据考证，这是上古时期的战国时代出现的‘竹束’。就像这个名字所显示的那样，当时只是拿竹子捆在一起束成盾牌，而像现在这样，在上面附加麻布、蜡、铁片等等，提高强度、改造成适合避弹的盾牌，好像是化鼠的创意。”

“是吗……难以置信，虽然我一直认为它们头脑很聪明。”

“不晓得化鼠是不是连战国时期的武器装备都了解，不过如果连竹束都是它们自己想出来的话，也未免太神奇了。我猜它们应该从什么地方获得了某些知识吧。”

我的头脑中立即浮现出拟蓑白的回忆。十二年前去食虫虻族的时候，觉曾经怀疑它们是不是捕获了拟蓑白。这样说来，大黄蜂族当然也有同样的可能。不过，拟蓑白的存在本身就是禁忌，是不是要对乾先生说出自己的怀疑，我也有点犹豫不决。

这时候，战况明显开始向大黄蜂军偏移。张弓以待的大黄蜂军射手开始齐射火绳枪。射击之间的间隔明显比联合军更短，一支枪足可以顶三支枪用。

“大黄蜂军的火绳枪也是改造之后的产物。火绳枪射击之后要清扫枪膛、填入火药、放进子弹、用棍子塞进火药仓，然后才算准备好下一次的发射。大黄蜂军基本上把这些都省略了。据考证，远古时期日本也曾出现被称为‘早合’的原始弹夹，虽然简化了这些步骤，但并没有真正省略，所以大黄蜂军的改进是根本性的。”

仔细看去，大黄蜂军的射手在射击之后立刻把新的火药包从枪口放入，只用棍子充填一次，就开始了下一次的射击。

“我不太清楚现在这种火绳枪的详细构造，不过好像只要把火药和子弹用油纸包好放进去就可以进行下一次射击了……说实话，有时候我真觉得这些家伙聪明得吓人。”

具有压倒性火力优势的大黄蜂族，原本也可以选择远距离射击作战的方法，但它们还是直接杀入敌阵，展开了激烈的肉搏。

“乾先生，关于化鼠，您真是无所不知呀。我也很想像您一样博闻强识。”

“哎呀……要说知识的全面性，我还是比不上渡边小姐哦。只不过我因为工作上的关系，有机会去部族内部参观罢了。”乾先生那张风吹日晒的脸上显出笑容。

“你知道它们在背后管我们这些鸟兽保护官叫什么吗？当面叫天神圣主，背后管我们叫死神。唔……这也是没办法的事。”

“鸟兽保护官”大概可以算是最典型的名不副实的职务名称。大部分鸟兽保护官都隶属于有害鸟兽对策科，主要任务是剿灭那些表现出反抗人类倾向的化鼠。

“……总之，看了这么多部族，我感觉还是大黄蜂的军队最强。特别是像这样进入肉搏战，其他部族的士兵根本不是对手。”

“为什么它们这么强？”

乾先生笑了。“它们说这是秘密，不可外泄，不过和您说说应该没关系。大黄蜂族在决战之前会给所有士兵分发某种药物。”

“药物？麻药一样的东西吗？”

“嗯。基本上是在部族种植的大麻里混合女王尿液提炼的兴奋物质，具体配方是机密。服用之后头脑会变得很清晰，在使命感高涨的同时，攻击性也会上升到极限，感觉不到任何疼痛。其结果就是打造出无敌的士兵。”

我背后一阵发冷。驰骋在战场上的大黄蜂士卒，的确一个个都在毫不犹豫地扑向敌军。那身影和我十二年前的记忆重合了。面对身长三倍于自身的土蜘蛛投石机兵，大黄蜂的士兵们也全然不惧，冲上去勇猛厮杀，那幅景象让它们真配得上“战斗狂”的称号。

大战持续了一个小时稍多一点。总数应在大黄蜂军之上的联合军惨败，大半溃逃，丢下遍野横尸。

“未能按照战前的约定结束战斗，我奇狼丸十分惭愧。”亲自去前线指挥的奇狼丸回来了，“碾碎这点敌军，用的时间居然超过了一个小时，真让我出乎意料。”

奇狼丸张开大口，满面笑容，但那眼中却放射着如同狼一样可怕的绿色磷光。

我回到保健所，正在整理决战经过，撰写报告书的时候，绵引科长慌慌张张地回来了。

“科长，您辛苦了。”

“啊，早季。怎么样？”

“大黄蜂军取得压倒性胜利。食虫虻族联盟怕是受到了致命打击。”

“是吗？唔……既然是奇狼丸指挥的主力，这个结果很正常吧。”

回想起漫山遍野的尸体，我的胸口不禁一阵刺痛。虽说是啮齿类动物，但毕竟具有高度的智慧。我亲眼目睹了它们大屠杀的场面。

不过没时间沉湎在伤感里。如果任由尸体腐烂，会有爆发瘟疫的可能，所以接下来需要环境卫生科加以处理。也许需要化鼠临时停战掩埋尸体，或者直接用咒力进行碳化处理。

“科长这边呢？”

“唔……结果有点出乎意料。”

绵引科长的表情并不惊讶。

“这么说，是木蠹蛾一方赢了？”

“唔。这么说也行吧……倒戈了，鳖甲蜂族。”

“啊？”

我张口结舌，难以置信。我本以为早已理解了化鼠部族间的力量关系。在这个时候，鳖甲蜂族背叛奇狼丸、投靠野狐丸一方，应该是天翻地覆也不可能的啊。

原本这场大战的导火索不就是鳖甲蜂族士兵遭受了木蠹蛾族的攻击吗？当事者背叛前来助阵的友军、加入敌方阵营，这到底是……

忽然，我想到一件奇怪的事情。鳖甲蜂族在遭受攻击之后曾经向偶然经过的妙法农场职员申诉，但并没有向异类管理科提交受害报告。

到底怎么回事？化鼠本来是复仇心极强的生物，根本不可能为了避免争斗而忍气吞声。如果对手具有压倒性优势、己方毫无胜算的话，也许出于部族存续的考虑而不敢反抗，但现状却是以大黄蜂阵营为后盾的鳖甲蜂一方占据优势才对。

“……那，实际的战斗过程呢？”

“嗯，鳖甲蜂军突然脱离战线，加入木蠹蛾军的一方，使得前来支援鳖甲蜂军的步行虫、斑蝥和黑山蚁各军措手不及，基本上没有什么交战，木蠹蛾军便取得了胜利。”

“太让人惊讶了。”

“是很奇怪啊……”

“这样的话，也就是一胜一败，那么战争的趋势还是回归到起点，这么看没错吧？”

“大概可以这么说吧……我刚刚也说了，基本上没有什么战斗。当然，鳖甲蜂军尽数投靠食虫虻，导致双方数量变化更大，不过实战中大胜的大黄蜂军阵营，优势依然不可动摇吧。”

绵引科长的预测或者说是期望（之所以有这样的期望，也是因为如果对人类忠诚的大黄蜂阵营获得胜利，战后处理起来会很简单），仅仅四天之后便被打得粉碎。

不过出乎意料的是，带来这一消息的是觉。

“早季！听说了吗？”

神色慌张、突然闯进来的觉劈头来了一句，弄得我不知所措。

“听说了什么？”

“战争啊！大黄蜂和食虫虻的主力决战了啊？”

“这个我还没听说。虽然规定应该事先提交申请，不过有时候战斗也会因为偶然接触而发生……如果预先知道决战的时间，我们会尽量列席观察，回来写出报告书。”

“那，你还不知道结果？”

“嗯……你知道？”

“我偶然经过了战场附近。有些实验材料非得采集不可，眼下这个时候又没办法指派化鼠，只好自己去弄。”

“太危险了，战争地带本来是禁止进入的。”我皱起眉说。

“嗯，我知道，不过实验很急……反正等我看到的时候战斗早就已经完了，看样子好像打了整整一天，刚好遇到一个负了重伤的士兵，我给它做了应急包扎，顺便问了问战况。”

严格来说，包扎伤员也是对化鼠战争的干涉，属于被禁止的行为。不过现在我更想尽早听到结果。

“然后呢？大黄蜂一方胜了吧？”

觉摇摇头。“没有，反了。大黄蜂军全军覆没。”

“这……怎么可能？”我倒吸一口冷气。

“士兵的日语很差，我听不太明白战斗的经过，只知道差不多全军覆没……好像是被屠杀殆尽。据说奇狼丸仅以身免，如今下落不明。”

(1)　“火腿”在日语中写作“ハム”，而且日语的传统版式为竖排，这个词看起来就像分开的“公”字。——译者

(2)　“沙裸美”的日文发音是“サラミ”，正是“腊香肠”的意思。——译者

(3)　日本古时大将指挥军队用的指挥扇。——译者

2

安全保障会议从一开始就笼罩着沉重的气氛。

“关于刚刚朝比奈觉的发言，诸位有什么问题吗？”

议长镝木肆星低声说。会场上的沉默持续了半晌。

这一次小町的主要领导全都出席了。伦理委员会议长朝比奈富子，教育委员会议长鸟饲宏美，职能会议代表日野光风，我的母亲，图书馆司书渡边瑞穗、我的父亲，町长杉浦敬，还有金子弘所长以下的保健所职员。已有百岁高龄的无瞋上人虽然没有出席，但也有两名僧侣代表清净寺列席。

打破沉寂的是父亲。

“朝比奈君。大黄蜂族的士兵是怎么被杀的，我想听听你的陈述。”

觉舔舔嘴唇。“坦白地说，我不知道。战场上只有大黄蜂族的尸体，看情况似乎是单方面的屠杀。”

“关于大黄蜂族士兵的死因，你有什么头绪？”

“这一点我也提不出任何意见。大部分尸体都有箭矢刺入，但看情形很像是死后所做的破坏行为，因为大部分都没有保留原形。”

“破坏行为具体是指什么？”

“大部分都被砍得七零八落，有些像是被当成了靶子，射得全是箭孔。”

“你询问大黄蜂士兵的时候，它说了什么？”

“基本上都是不成词句的片断，比如像这样：大黄蜂、被杀、杀光、逃……我问它发生了什么事情，它却吓得抽搐起来，又用化鼠语尖叫。”

“没让它翻译成日语？”

“没有。它抽搐了半天，终究因为伤势太重而死。”

沉默再度笼罩会场。

“议长。”富子女士抬起眼睛问，“实地检验的结果如何？”

全体的视线集中在镝木肆星身上。

“在。我听了朝比奈君的报告之后，昨天去了现场。但遗憾的是，证据已经被毁灭了。”

“证据毁灭？什么意思？”

“现场一带洒了油性液体烧过了，凡能烧的东西全都已是完全碳化的状态。”

会场响起交头接耳声。

“刻意做出这种举动，是不是背后有什么阴谋？”鸟饲宏美小声自语。

“呵呵呵呵呵呵。”日野光风发出意义不明的刺耳笑声，“这么说来，发生了什么，无迹可循？”

“我有一点猜测，但因为没有确凿的证据，希望放到最后再讲。”镝木肆星的措辞慎重得不同寻常。

“烧毁尸体这种事，很难认为单纯出于卫生方面的考虑。我认为，肯定是为了掩盖屠杀的手段。”这一次是母亲发言。

“关于屠杀的手段，你有什么看法吗？”

富子女士用一种仿佛对女儿一般的慈爱目光望着母亲。

“这……没有。只是最近化鼠的急速进步和军备扩张，显示它们可能得到了某种信息源。”

“你的意思是指拟蓑白？”

“是。旧国会图书馆的移动终端有可能还有几台残留。化鼠们也许捕捉了其中的一台，获得了知识。”

“这样的话，长期以来的图书馆政策是否也有问题？忽视拟蓑白的存在，仅仅保持被动的姿态，而没有采取措施将之作为潜在的隐患清除干净。”

镝木肆星说得很尖锐。他对母亲的严厉指责，让我听了禁不住有些发颤。

“灭绝拟蓑白意味着将人类的知识遗产彻底抹除。而且保留的决议也是取得伦理委员会的承认的。”母亲决然反驳。

富子女生也发言回护说：“这件事，伦理委员会确实审议过。得出的结论是，偶然捕获的拟蓑白，原则上加以破坏，但不主动灭绝。而且，眼下也不是讨论图书馆政策是否妥当的场合。瑞穗，如果化鼠确实从拟蓑白那里得到了一些信息，其中会有包含能将大黄蜂士兵全部屠杀的手段吗？”

母亲沉思了片刻。

“……那是第四分类的知识，而且属于其中的第三种‘殃’。即便在目前的紧急情况下，我也不能说。”

“安全保障会议应当优先于其他所有规定。你要是不说，我们就没办法有进展。”镝木肆星焦躁地说。

“我也不是要求你把书籍公开，只是请你在自己记得的范围内挑选一些告诉我们。不管怎么说，现在是紧急情况……能将大黄蜂士兵轻易歼灭的手段，会存在吗？”

被富子女士这样一说，母亲也无法继续坚持了。

“古代文明中存在数种大规模杀伤性武器。采用那些武器，的确有可能迅速歼灭化鼠军队。不过，我无法判断这一次用的是其中哪一种。”

“为什么？”

“第一，不管哪种武器，就算得到相关知识，一朝一夕之间也不可能完成。它们都需要有极其发达的科学技术和生产能力，而化鼠还远远没有到达那个阶段；第二，如果使用了大规模杀伤性武器，必然会留下特殊的痕迹。”

“具体说说看。”

母亲犹豫了一下，还是无可奈何地说了下去。

“破坏力最大的是核武器，但不可能是它。在现今的世界既没有制造工艺，也筹备不到原料。而且使用核武器的时候，会产生足以同之前业魔事件相匹敌的……”

母亲似乎意识到了我的存在，向我这里瞥了一眼。

“无论如何，现场并没有发生巨大的爆炸，也没有残留的放射能，可以完全否定核武器的可能性。接下来能够杀伤大范围敌军的是毒气，但化鼠基本上也不可能制造出这种武器。”

“……可是，以前土蜘蛛曾经采用过毒气攻击。”我情不自禁冲口而出。

“我说的毒气，不是燃烧硫磺和塑料这种层次的东西，而是神经毒气、窒息性气体、糜烂性气体之类。它们可以将一个小镇轻易毁灭，是极其可怕的武器。”母亲像是回护我一般，回答说。

我当然不是安全保障会议的成员，只是因为有关化鼠的问题而被招来出席的。万幸的是，没有人追究我违反规则的发言。

“同样，致死性病毒之类的生物武器，制造本身也很困难，而且也不像前两种具备即效性，不在考察范围之内。除此之外，还有地震武器和激光武器等等，虽然可以引发大范围的死伤，但就连现在的人类都无法制造，更遑论化鼠，而且和现场残留的痕迹也不一致。”

“如此说来，可以断言过去存在的各种武器都与本次的事件无关了？你是不是还想到什么线索了呢？”

富子女士简直就像是看透了母亲的心一样，委婉地追问。

“……如果要说和现场残留的痕迹不矛盾的东西，大约也就是超级子母弹一类的武器了。”母亲叹息了一声，挤出词句。

“那是什么？”

“通常由航空机进行空投。母弹一旦破碎，内藏的数百枚子炸弹就会大范围撒开，子炸弹再次爆炸，又会向周围撒出数万枚孙炸弹。孙炸弹里除了炸药之外，还填有微小的金属球和旋转飞舞的螺旋桨型金属片。一旦爆炸，孙炸弹周围半径数十米内的柔软目标都会全身穿孔。这样的话，也就可以解释为何现场没有巨大的凹陷坑，以及为什么数万化鼠的尸体会变成那种零碎的情况。”

这些东西单单听一听描述就让人恶心到想吐，简直让人怀疑古代人到底有没有人性。要说今人的想象力比古人欠缺是很简单，但到底是怀着怎样的想法才能设计出这样的武器啊？相比子母弹中蕴含的冷酷无情，气球狗之类反倒显得很可爱了。

“这东西化鼠能制造吗？”

镝木肆星的问题，恐怕代表了全体成员的疑问。

“就它们的技术水准而言，要从头开始制造，目前还不可能。”

母亲挤出这句话，脸上显出很痛苦的表情，

“不过……除了超级子母弹之外，其他几种大规模杀伤性武器也许还有现存。”

“什么……”

在场众人全都倒吸一口冷气。

“当然，历经千年，我认为那些武器如今还能使用的可能性极低……但是，如果化鼠从拟蓑白处得到信息，从而对那些武器进行挖掘回收，则具有一定的可能性。”

“这件事连我也是第一次听说。”富子女士的眉头刻出深深的皱纹。

“有关这一信息，历来仅由图书馆司书口口相传。”

“那么，那些大规模杀伤性武器，现在都在哪里？”

“这一点在这里不能回答。”母亲坚决地说，“只能说，距离并不太远。”

会场顿时一片嘈杂。如果化鼠真的得到了那种东西，并且万一还能使用的话，对于小町来说，将是严重的威胁。

“杀杀杀。哈哈哈哈哈哈，邪恶的化鼠只有杀光！”

不知怎么，日野光风的心情似乎很愉快。他一边抚摸秃头，一边歌唱般地说。

“感谢您的意见。接下来，我想谈谈我目睹现场时候的印象。那幅情景，很难让人联想到炸弹。”

镝木肆星的一句话，让会场再度安静下来。

“肆星，不要吊胃口了。你觉得是什么？”富子女士探出身子。

“也许会被人说我太傲慢，不过我还是直说了吧。不管化鼠怎么想要毁灭证据，瞒得过别人可瞒不过我。尽灭大黄蜂军的，不会是别的，只能是身怀咒力的人类。”

所有人目瞪口呆。

“为什么……这么想？”

“现场的东西虽然全部碳化，但还有保留了原形的东西。其中吸引我注意的是箭。”

“箭怎么了？”

“大黄蜂军的箭和食虫虻军的箭，箭头和箭羽的形状都有所不同。战场上留下了不少明显是大黄蜂军射的箭，但每一支箭上都看不到任何损伤。”

“这是什么意思？”

“箭撞到什么东西弹回来，或者没有射中目标插到地上的时候，必然会在某处出现磨损。只有用咒力将之在空中停止，才会完全没有损伤。”

果然镝木肆星的话更具可信度。

“啊，这样说来……对不起。”觉脱口叫了一声，随即又慌忙捂住了嘴。

“没关系，你说说看。”

富子女士看他的眼神不是远缘的子孙，而是像直系的孙子。

“是。我看到现场的时候，感觉有点奇怪。大黄蜂军的士兵全都没有拿武器。当然这也可能是因为被战胜方掳走了，但通常来说，折断毁损的武器应该直接丢在原地不管……如果说它们的武器是被咒力夺走的，这一点也就可以得到解释了。”

“可、可是……在这个小町里，没有人会为食虫虻族出手去屠杀大黄蜂军吧？首先不管说鸟兽保护官也好，其他的保健所职员也好，都绝对不会这么做的。”金子所长慌忙插口。

“嗯，肯定不会是小町的人吧。能想到的……对了，比如说，来自其他小町的干涉，这种可能性是否存在？”

镝木肆星这样一说，会场又重新陷入混乱，但富子女士明确摇头否认。

“这绝对不可能。从神栖六十六町来看，距离相对较近的只有东北的白石七十一町、北陆的胎内八十四町、中部的小海九十五町几个。哪个町都不会干这种蠢事。”

“富子会长常年和其他小町保持联络，严密监控。”鸟饲宏美女士细声细气地补充说。

“我的确一直在观察其他小町的情况。很久以前就开始了。这一点哪个町都是一样的。每个小町都很担心其他小町是否有什么异常情况，所以都希望保持定期交流。所以我们在全国的九个町之间设立了恳谈会，对于恶鬼、业魔的出现，以及其他被认为是安全保障方面的重大事件都会相互交换信息。所以我可以保证，不管哪个町，如今想的只有平静地生活下去。”

“原来如此。的确，无意义地造成紧张，对他们来说没有任何好处。”镝木肆星坦率地放弃了自己的假设，“这样说来，只有一种可能性了。既然既不是现在住在小町里的人，也不是其他町的人，那会不会是过去从町里出去的人？”

我的心脏猛然跳动起来。镝木肆星说的显然是真理亚他们。

“这种可能性也没有。”富子女士用低沉的声音说，“那两个孩子早已经死了。”

骗人的。富子女士是在庇护真理亚他们。不然的话……

“我也听说了遗骨回收的消息。好像是失踪之后两三年左右的事情吧。”

“是的，你应该也很清楚。”

遗骨……听到这难以置信的词，我的头脑顿时一片混乱。

“但是，到了现在，我反而有点怀疑了。至于原因，是因为上书称发现遗骨的是野狐丸，而它正好也是引发本次事件的潜在元凶。”

听到这话，我又放心了。像是重新充满了活力一般。十二年前野狐丸说过的话又回响在耳边。

“如果时间充分的话，还可以准备好骨头，这样更完美。连骨头一起送去的话，应该会相信的吧。”

“……不过即使是我们的骨头，只要部位合适，也分辨不出是不是天神圣主的遗骨，尤其是高个子的化鼠，和年轻的天神圣主基本上没什么区别，所以用那个骨头……为了以防万一，还可以用石头打磨……”

是了，肯定是这样。野狐丸送来的是假的遗骨。那么狡猾的谋士，做这种事情肯定易如反掌。大概是对化鼠的骨头进行巧妙的加工……

“那骨头是真的没错。”

我怀疑自己的耳朵是不是有问题。富子女士到底在说什么？

“我们对遗骨进行了慎之又慎的鉴定。没错，是人类的骨头。年龄和性别都没有矛盾。最终的决定性证据是和贵园保管的两个人的齿形。为了以防万一，又委托了妙法农场的技术人员作了DNA鉴定。”

不可能。骗人的。不会的。真理亚怎么会死，胡说八道，绝对不会的。我浑身冷汗，眼前也逐渐发黑。

“秋月真理亚和伊东守二人，已经确认百分之百死亡。因此，和本次的事件无关。”

富子女士的声音简直像是阎罗大王的宣判一般冷酷地回荡。那之后发生了什么，我都记不得了。记忆一片混乱，只能回想起不成意义的片段画面和词句。

总之会议似乎就此陷入泥潭，无法得出结论。每个猜想都遇到反驳，该如何找出使用咒力协助食虫虻族的嫌疑犯，也没有结论。唯一确定的似乎只有从一开始就决定好的化鼠处理结论。

在那当中，我记得觉频频向我投来担心的视线。

另一方面，鸟饲宏美女士提出动议，是否应当将一周后马上就要举行的夏祭延期，不过这个提议只招来一阵冷笑，认为她又开始神经质了。没人加以理睬。

结果，会议决定目前暂且观望事态的发展，搜索嫌疑犯的事留待以后再下结论。至于食虫虻族及其同盟部族的化鼠，虽然还不清楚具体罪状，但对于将之全部消灭的决定，没有任何异议。

以乾先生为首的五名鸟兽保护官被请进来，受到大家热烈的鼓掌欢迎。据说他们全都是灭除化鼠的老手，个个身怀绝技，能在完美封锁弓箭和小火器反击的同时迅速消灭成千上万的化鼠。从化鼠的角度来看，人类仅仅因为自己的好恶而派出的这些鸟兽保护官们，的确是与死神这一称呼相适应的存在。

安全保障会议散会之后，我的情绪依然极其激动，被父母和觉扶出会场。我的泪水流个不停，嘴里胡言乱语，不停呼唤真理亚的名字。但奇异的是，在一片混乱的大脑中，某个角落还保持着冷静，不断向自己投来重复的问题。

这十二年里，你到底在想什么？你真的相信真理亚他们还活着吗？或者，你只是装出一副相信的模样，自欺欺人而已？

也许在很久很久以前，我就已经在心中作好了接受真理亚他们死亡消息的准备。

也许我知道自己无法再承受当年失去那个无脸少年时的无助感，所以就像蜥蜴断尾求生一样，把自己心灵的一部分切除，静静地看着它迈向死亡。

是这样吧。

神栖六十六町每年都会举行许多祭祀。春天有追傩、御田植祭、镇花祭；到了夏天，有夏祭、火祭、精灵会；秋天有八朔祭和新尝赏；冬天有雪祭、新年祭、左义长……

在这些祭祀之中，要说宗教性和仪式性最淡、最受大家期待的，就是夏祭。夏祭也叫鬼节，名字虽然很可怕，不过主旨并非是装扮鬼怪吓唬人，而只是由祭祀的实行委员们用编笠和头巾遮住面庞充当怪物，向路上行人泼洒御神酒而已。至于说夏祭何以能够酝酿出一种近乎不可思议的神秘氛围，大概是因为夏祭总在新月之夜举行的缘故吧。在这天晚上，小町的灯火尽数熄灭，仅有沿路的篝火与竿灯投出的光线，以及偶尔在空中绽放的焰火光芒。被黑沉沉的夜晚包围，我们的小町顿时转为上演盛大节目的舞台。

不过，从另一个角度来看，这也令我们小町的孤独更加醒目。

在如此广大的日本列岛上，仅仅点缀着九个小町。神栖六十六町作为其中的一个，尽管死死抓住身为日本人的民族性，实际上早已同数千年的历史彻底断绝，变成了时间的孤岛……

小町的年度祭典，每一项都有百年以上的历史。但是，那些全都是在古代文明崩溃之后、基于录像记录与文献重新复制出来的产物。据说鬼节原本也是从别处传来的祭典，我们町在其中加入了经过仔细筛选的各种祭祀要素，将之作为我们町的产物复活。

我时常会有这样的疑问：借来的、甚至是凭空捏造的东西，重复百年之后，就会变成有着正统来源的传统吗？

小船抵达的时候，迎面正好有篝火，让我原本已经适应了黑暗的眼睛略微有些刺痛。穿着低齿木屐的脚，有一种奇怪的飘忽感。

觉伸手扶住我，我才终于能从船坞上下来。

“没事吧？”

“嗯。”

忽然，十几年前夏祭的情景又苏醒了。我和真理亚一起收到浴衣，开心得不得了。

“我们的浴衣一样的呀！”

“嗯，一样的呀！”

至今我还记得那时候的浴衣图案。我是水蓝底色上搭配白色水泡和红色金鱼的图案，真理亚是白底上的水蓝色水泡和红色金鱼。

真理亚用穿着漆木屐的脚漂亮地转了一圈让我看。那副样子十分惹人怜爱。我什么都说不出来，只有呆呆地望着她。

“好了，去参加祭典吧！”

“嗯，不过要小心，不然会被鬼抓走的。”

“没关系。快被抓到的时候，只要念咒就行了。”

“念咒？”

“嗯。妈妈她们刚刚说的，真言什么的。只告诉早季一个人。”

对于还没有咒力的我们来说，世界充满了惊异和威胁。但也正因为年幼，我们深信只要长大之后得到咒力，就不会再有任何东西值得害怕了。

走在前面的真理亚背影越来越小，我忽然不安起来，一边喊她的名字，一边努力伸出手去抓……

“……季……早季？”

觉的呼唤声终于让我回过神来。

“怎么了？”

“没什么，只是出了会儿神。”

“是吗……去对面看看吧。那边好像在搞什么仪式。”

觉拉住我的手，我跟着他走起来。木屐发出咔哒咔哒声。

篝火的黄色光芒照亮了沿运河伸展的宽阔道路，但左右都是黑漆漆的，那幅景象仿佛是由生之世界延伸到死之国度的独木桥一般。走在光明的领域上还算安全，但只要离开道路踏入黑暗区域，就好像再也回不来了……

从我记事的时候开始，夏祭就从没有中断过。而被这种奇异的感觉囚禁，我想还是在我极小的时候就开始了。

在我们的前后，三三两两的行人在路上漫步。大家全都穿着浴衣和木屐，手里拿着团扇。天南海北聊天嬉笑的声音和往日一样带着愉悦回荡在四周，但在这时候的我听来，这些却只像是风一般的杂音。

前面出现了两个鬼怪。两个人都是戴编笠、披头巾的造型，其中一个还戴着天狗的面具，完全看不出是谁。

鬼怪们无言地向路人分发御神酒。我们也一口口啜饮装在纸杯中的御神酒。这是带点甜味的清酒。喝完这一小杯，便感觉有少许醉意涌上。

“看，竿灯来了。”

觉指的方向上，可以看见缀满灯笼的巨大竹竿。据说在古代文明的祭典中，竿灯是由一个人支着的，而现在的一根竿灯接近一吨重，显然不可能由人力支撑。夏祭的时候，七个乡每个出一支竿灯，但因为十二年前的天灾，朽木乡有好几年未能参加，其间就由茅轮乡出两支。而在这一年，时隔数年，朽木乡重新加入，于是竿灯一共就有了八支。

巨大的竿灯静静地在道路上悬空飘过来。经过头顶的是我出生的水车乡的竿灯。灯笼上画着各个种类的水车图案。上挂、逆车、下挂、胸挂……

竿灯对面跑过几只鬼，个子很矮，像是孩子。全都戴着编笠，没有披头巾，脸上戴着狐狸和猴子的面具。

“看，小孩扮的鬼。”

我指的时候，那几个孩子已经跑过去了，觉没看到。

“小孩？奇怪，小孩也要扮演鬼了吗？”

“可是刚刚在跑啊，那边。”

大炮一般的声音轰响起来。那是今天晚上的第一枚烟花。黑暗的夜空中绽放开巨幅的花朵，接着又是第二枚、第三枚。菊花、牡丹，各种花朵的形状。闪烁着绚丽垂丝的金色烟花引出一阵阵的欢声。这是单靠火药和机关创造出的各种图案，没有使用任何咒力。

“……好美。”我低声呢喃。

“是啊。”觉轻轻揽住我的肩膀。

随着烟花绽放，祭囃子(1)的旋律也开始响了起来。在曲调独特的笛子声中，鼓和钲的声音浑然一体，酿造出异度空间的鬼节氛围。

我，在这儿做什么呢？

再度向前走去的时候，我默默地问自己。

得知真理亚他们的死讯到现在才只过了一周。在这期间，我虽然在工作上没有请过一天的假，但也一直忍着痛苦，远不是欣赏祭典的心情。

但是小町的所有人差不多都会参加夏祭。除去医院和育儿所之外，没人会把自己关在房子里。在这样的夜晚，如果一个人躲在角落，我想也是难以忍受的。

觉提议出来看看夏祭散散心的时候，我之所以答应他，还有一个原因。神栖六十六町的年度祭祀，每个季节都有一定的主题。比如说，春季的追傩、御田植祭和镇花祭，除了祈愿五谷丰登之外，也有祛除疾病与恶灵之类秽物的意味；而在夏天举行的夏祭、火祭、精灵会，全都是感谢先祖、祈求冥福的祭典。换句话说，夏祭是一年中生者与死者距离最近的晚上。

如果真理亚想要和我再会，一定会在夏祭的某处向我展现身影吧——也许这份潜意识中的期待才是我来参加夏祭的真正原因。

来到祭典的会场，只见架设好的高台上已经搭起了红白帷幔的舞台。距离祭典的主要活动还有一点时间，但因为鬼怪的一杯赠酒而变得飘飘然的人们，已经在和捞金鱼、射靶子的货摊老板打趣了。这些游戏用上咒力都很简单，不过在祭典之夜，除开需要操纵竿灯之类的事务人员，人们习惯上都会封印自己的咒力。

“等我一下，我去买个棉花糖。”

觉去路边摊了，我闲得无聊，下意识地四下张望。忽然间，我看到一个身穿浴衣的小小女孩子的背影。

真理亚……不可能。我揉揉眼睛。但是那头长长的红发，一直垂到后背，还用一枚银色发饰束在一起，那模样和幼年时候的真理亚非常相似。浴衣图案是白底上带着水蓝色气泡和红色金鱼，分明也是她当年穿过的东西。

我慢慢向少女的方向走去。但就在距离她还剩四五米的时候，少女忽然跑开了。

“等等！”

我叫喊着追在后面。

少女跑出祭典会场，在沿运河的漆黑道路上奔跑。

“真理亚！”

我拼命想要追上去，但是也许因为太着急，没穿习惯的木屐让脚下一滑，差一点摔倒。我赶紧用咒力支撑身体，再度望向前方，然而少女的身影已经不见了。

“早季！怎么了？”

后面传来喘着粗气跑过来的觉的声音。

“对不起，没事。”

我终于回过神，向觉道歉。

“没事？没事为什么这么急跑来这儿？”

“这……”

我没办法说自己在追真理亚的幻影，只得闭口不言。刚才这一会儿好像跑得比预想的还远，周围已经没什么人了。

“刚刚你是不是在叫‘真理亚’？”

“你听到了？”

“嗯。你看到幻影了？”

我默默抬头仰望漆黑的夜空。天上没有月亮，而且不知是不是因为云多的缘故，连星光都没有。

“……不知道。也许只是个长得很像的孩子。”

说起来，那个背影的确和小时候的真理亚酷似。但是，如果她真的想要和我再会，为什么又要逃走呢？眼下这个样子，简直就像是想把我引来这个地方一样。

耳边掠过细微的翅音。我反射性地躲开身子。

“蚊子。”

觉不快地哼了一声。借着篝火的光线一找到缓缓飞行的蚊子，就把它的躯体“啪”的一声爆开了。

“怎么有蚊子？”

八丁标里一般没有蚊子，也没有苍蝇。特别是吸人血的蚊子，很多人都讨厌，只要听到翅音的瞬间，便会用咒力消灭。

“可能是有谁去荒山，把蚊子带回来了吧。”

“夏祭的晚上？”

在这样的晚上，会有人跑去八丁标外面吗？只有喝醉的人才会这么干吧。

“嗯。说不定是乾先生他们回来了吧。”

一周前，鸟兽保护官们开始着手消灭食虫虻系。目标是三天之内除灭二十万只化鼠，但却没能达到效果。不知怎么，仿佛是由第六感察觉到“死神”的到来一般，以野狐丸为首的大军，突然间如冰消雪融一般不知去向。

“是吧……”

连续一周露宿山野，整天就靠干粮为食——从以前夏季野营的经验来看，这恐怕十分辛苦吧。这么说来，他们也许是先回来休整一下吧。虽说没完成任务就折回来，不是乾先生他们一贯的作风。

“那回去吧，烟花绘大赛很快就要开始了。”

所谓烟花绘，是用咒力改变发射的烟花，使之在夜空中描绘出美丽光芒的比赛。每年小町中身怀最高咒力的人相互挑战，博得观众的满堂喝彩。这是夏祭的最高潮。

“唔……”

直到今天，回想起当时的情景，我依然不明白自己那时候为什么会向身后看。我像是被什么人操纵着一样转回头去，然后猛地打了个冷战，仿佛当头浇了一盆冰水。

“早季，怎么了？”

觉看到我的模样，奇怪地问。

“那儿……”

我用颤抖的手指指向运河。

“那儿怎么了？什么也看不见啊。”

的确，那幅景象只闪现了一刹那。但我确确实实捕捉到了那一刹那。

“真理亚和守站在那儿……还有无脸少年……”

在黑漆漆的运河水面上，三个人静悄悄地伫立在那里，仿佛是从遥远的国度静静守望现世一样。那幅场景，与“幽冥之境”这个词无比贴切。

“早季。”觉抱住我，“……我也有同样的想法。只要能和真理亚他们再会，哪怕是幽灵也没关系。可是……”

“不是错觉，请相信我。”

“啊，我想你是能看见。不过，早季，你在来祭典之前就一直期待和真理亚他们相会，对吧？不用隐瞒，我知道的。”

“你怎么知道？”

“你穿的浴衣。没什么花纹的深蓝色，就像我穿的这件没装饰的。”

虽然不是刻意配合，觉的浴衣也是带了浅浅纹理的深蓝色。

“去接你的时候，一看到你穿的浴衣，我就感觉像丧服一样。”

被点破了心思，我默然无语。

“好了，你是想和真理亚他们相会，对吧？恰恰就是你这份强烈的思念投射到水上，做出了影像。”

“……唔。”

只有如此解释吧。但我的心中却依旧无法释然。水上那三个人的幻影也许确实是我潜意识创造出的东西。但是，如果真是这样的话，从祭典的广场一直跑到这里来的少女，又是什么呢？

我们抱在一起，静静地站了半晌，一动不动。觉大约也是在等我平静下来吧。

不知道经过了多少时间，我微微睁开眼睛。

越过觉的肩膀，可以看见祭典广场的方向。和适才一样，篝火还在燃烧，不过路上已经没什么人了。大家大概都已经去了广场，作好观看烟花的准备了吧。

咦？怎么鬼怪还在分酒？都是戴着面具的小小鬼怪。一定是孩子们扮演的吧。

我没有半点疑心——直到看见一个喝了一口酒的男人突然倒在地上为止。

“觉！”

我大叫起来的时候，鬼怪们一下子逃得无影无踪。

“早季？怎么了？”

觉大概以为我的精神又不稳定了，他把我抱得更紧。

“不！放开我！人，有人倒下去了！那边！”

听了我的话，觉终于回过头，随后我听见他倒吸一口冷气。

“怎么回事？”

“刚才，他喝了小鬼怪送的酒……”

我们跑去倒下的男人身旁。刚刚他还是一副急促喘气的样子，现在已经不动了。

“死了……不是病死，是被投毒了。”觉探了探男子的呼吸说。

“投毒？谁会……到底……”

“你刚刚说是小鬼怪？”

“嗯。”

觉脸上显出的表情，将恐惧传染给我。

“人类干不出这种事。那些鬼怪，是化鼠！”

“化鼠？怎么可能？不会的。这是对人类的公然反叛，会被彻底消灭的！”

“横竖都要被杀，它们大概是豁出去拼命了吧。”

“食虫虻……”

我的脑海中浮现出野狐丸的脸。一刻不停嗅探空气的鼻子，如同谋士一般闪闪发光的小圆眼。

“走！快向大家报警。”

我们正要跑去广场，烟花开始发射了。一发、两发、三发。无数菊花和牡丹的图案化作绵软的漩涡，如同水车一般旋转着，逐渐描出让人目眩的复杂图案。

广场方向传来震天的欢呼声。烟花绘大赛开始了。这样一来，就算我们扯破了嗓子叫喊，大家也听不到了吧。

我从来没有这么强烈的愿望，盼望自己能像真理亚一样飞上天空。但是，如果真的飞上天空的话，恐怕也就活不成了吧。

震天动地的巨响陡然响起。那不是烟花发射的声音，而是猛烈的爆炸声，像是要将周围的一切尽数破坏一般。

随之响起无数人的哭喊声。

觉一把拉住我的肩膀往回拽。

“快逃！”

“可是……要报警啊！”

“已经晚了，总攻开始了。到了现在，我们再过去也没用了。”

我虽然对觉过于冷静的判断有所抵触，但还是听了他的话。

“广场上的大家……”

“没事的。那边都是咒力的高人。化鼠之类的跳梁小丑，不可能得逞的。”

这番话让我放心了。无论如何，广场上有那么多身怀咒力的人类，对于原始武器的攻击，收拾起来肯定不在话下。

然而当我带着心如刀绞的感觉向广场的反方向逃了一百多米的时候，忽然感到头顶上有种不同寻常的感觉。抬头去看，只见无数箭矢从头顶飞过，然而不管怎么凝神细看，也只能看见隐约的影子。所有箭矢似乎都被涂得漆黑。

接着又是几百架火绳枪的发射声。怒吼与悲号交错，后者逐渐占据上风。我忍不住蹲下来捂住耳朵。小町的人们被化鼠屠杀……我从没有想过这居然会变成现实。

“站起来！快跑！”

觉拉住我的胳膊，强行要拉我起身。

就在这时，要逃去的道路对面传来细微的声音。像是金属摩擦的喀嚓喀嚓声，还有刻意隐匿的脚步声。声音正在逐渐靠近。

是化鼠……我吞了一口唾液，浑身僵硬。觉在嘴唇前竖起食指，做个手势让我俯身。

化鼠来了。比预想的更多。怕有两三百只。它们分散在道路上，低着身子小心前进。

我们之所以幸运地没有被化鼠发现，是因为两点：第一，我们恰好是在下风处，不然的话，单凭化鼠那种足以与狗匹敌的敏锐嗅觉，恐怕立刻就能察觉到我们的存在；第二，我们都穿着能融入夜色的深蓝色和服。正因为身上的衣服颜色，我们即使进入了化鼠的视野，它们一时间也分辨不出有人。

化鼠部队中间一带的士兵，突然发出令人目眩的火焰燃烧了起来。

燃烧的化鼠发出临死时的惨叫，痛苦地扭动身躯。红红的火光映出周围士兵的身影，一个个呆若木鸡，不知所措。

“该死的畜生！”觉唾骂道。

化鼠的头部逐一炸飞，就像连着同一根导火索的爆竹一样。不到十秒的时间，两百多只化鼠士兵就被炸成了石榴。仿佛是被无边的恐惧攫住了一般，这些化鼠不要说反击，连试图逃跑的都没有。

“这些畜生……”

对于已经化为死尸的化鼠，觉还在执拗地击碎。鲜血飞溅，骨头碎裂的声音不绝于耳。

“停手吧。”我站起来，制止觉。

“这些下等的屎虫……竟敢杀人！”

觉仿佛听不到我的声音。

我想起以前觉也曾经变成过这样。那是遭遇土蜘蛛袭击的时候。在地下隧道彷徨许久之后，取回了被封印的咒力，终于回到地上开始反击……我还记得，那时候的觉虽然还只是十二岁的少年，但也可窥见宛如恶鬼一般的形象，让我不寒而栗。

此刻的觉的脸隐在阴影里看不分明，但恐怕也浮现着和那时候一样的表情吧。无法控制的怒火与嗜杀的狂热奇妙地结合在一起……

“化鼠都死了！不能在这儿停太久！”

觉的头脑似乎终于冷静下来了。

“对的。总之，快逃。”

刚走了两三步，觉站住了。

“怎么了？”

“刚才杀掉的化鼠和袭击广场的恐怕是不同的部队。它们是打算在刚才那边夹击从广场逃出的人吧。不过这点数量应该只是先遣队，后面很可能还有大部队。也就是说，再往前逃，说不定还会遭遇化鼠。所以就算危险，也还是回广场去再说。”

“可是……”

“不用担心。化鼠的突袭也许会造成一些牺牲者，但人类不可能这么容易被算计的。现在形势说不定已经逆转了。”

觉的预测准确无误。

化鼠期望的是以闪电般的夜袭引起心理上的恐慌。

它们首先打扮成鬼怪潜入祭典，在开始的时候分发普通的酒水，到了即将开始攻击的时候则分发毒酒，造成各处出现死者的情况，引发混乱；然后，在烟花发射的同时，将预先设置在各个紧要场所的炸弹一齐引爆，造成大范围的恐慌；当人群纷纷要去避难的时候，则自远处射来黑色的弓箭，制造更多的牺牲者，以此诱发群体性失控；最后，当人群都被逼到一起，由于过度密集而很难发动咒力的时候，再集中数百架火绳枪，给予人类致命的一击。

这一系列的计划十有八九出自野狐丸之手，而且险些完全得逞。人类之所以能够力挽狂澜、扭转胜负，多亏了被誉为具有近乎神明之力的两个人。

由于化鼠的连环攻击，死伤的人数超过两百。剩下的两千余人堪堪陷入歇斯底里的状态，不过因为一个人在空中描画的指示，人群得以恢复了冷静。顺便说一句，不借助烟花，直接在空中描绘出发光的文字，乃是那天晚上昙花一现的技艺。自那之后也再没有人成功过，所以没人知道用的是什么方法。

总之，两千名群众依照指示集中在一起，构成直径仅有十六米左右的圆。为了防止咒力相互干涉，全员遵照文字的指示，封印了自己的咒力。而人们之所以能够采取如此一致的行动，完全是因为对镝木肆星的莫大信赖。

镝木肆星没有辜负这份信赖。直径十六米的圆，仿佛童话故事里的魔法阵一般，挡住了一切攻击。漆黑的箭矢也好，火绳枪的子弹也好，就像被看不见的半圆形盾牌挡住了一样，纷纷弹开。

这时候我们刚好回到广场。看到镝木肆星轻而易举便挡住了速度快得让肉眼无法分辨的弓箭和子弹，我们只有惊叹不已的份。

攻击全然无效的化鼠部队进退维谷。就在这时，一个人摇晃着巨大的身体翩然出列。那是日野光风。

“嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿。呀，糟糕。到底，没事，可做了。”日野光风手中的团扇在秃头上轻轻叩打。带着奇妙的停顿，犹如唱歌一般地说，“骗人的坏鼠，怎么处理？拔了舌头，剥了皮囊，晒成肉干吧。忤逆人的妖鼠，狠狠惩罚。一只一只，碾碎骨头，拉长身子，折成三段，剁成肉泥。”

人群中响起拍手声，每个人都盼望用无限残虐的方法进行复仇。我再度向化鼠的方向望去，只见那里的情况已然大变。最异样的是化鼠埋在肉里的细细眼睛犹如乒乓球一样纷纷迸出。

日野光风用可怕的声音吼叫，“好了，杀人的恶鼠，喜欢哪种死法？”

独唱会还没有结束。接下来，日野光风开始用化鼠语叫喊。内容恐怕和日语说的一样，应该是特意翻译给它们听的吧。布袋一般的肥大汉子鼓动脸颊发出犹如超声波一般的高亢声音——如果换个时间、换个场合，肯定会让人捧腹大笑的。

就在这时，觉低声说了一句。

“上风……奇怪啊……”

“怎么了？”

“我一直在奇怪，为什么刚才那些家伙会从上风处过来……如果从下风处过来的话，就能闻到我们的气味了。特意挑选上风处……不好！”

觉向日野光风放声大叫，“毒气！当心！它们想从上风处用毒气！”

日野光风用不明所以的眼神看了我们一会儿，终于露出得意的微笑，点点头。

“对头对头，谢谢提醒，小家伙。对头对头，也不是太蠢。”

异臭的飘来恰好就在同一时间。那不是土蜘蛛使用的硫磺，而是让眼睛疼痛的刺激臭味。

这才是化鼠真正的目的吗？我再一次对野狐丸的奸诈不寒而栗。它恐怕准备了第二拨、第三拨的计划吧。说不定它从一开始就计算到奇袭不会完全成功吧。

而向自家部队所在的地方投放毒气的冷血战术，更是没有任何人类能想得到吧。

(1)　日本民族音乐的一种，专门在祭典中演奏。——译者

5

黑雾立刻遮住了视野。这是命悬一线的刹那。

如果吸入细小的墨粉，必然会导致肺泡阻塞窒息而死。就算用咒力做成墙壁阻挡墨粉，我们也会被飘浮的大量粉尘包围，无法行动。并且，依照后面发生的事情来看，也不可能有时间造出风来吹散烟雾。

吊起怪物的咒力之手消失，足有五十吨重的巨大躯体直直掉下。犹如储水袋一样的身体，重重撞上坚固的地面，顿时摔扁了。那冲击肯定给怪物的内脏造成了致命的损伤，但它依旧抬起头部，继续喷出漆黑的粉尘。仅仅几秒钟的时间，就将体内储存的大量粉尘全都吐了出来。

紧接着发生的事情超乎想象，不过基本可以推测，怪物细长的口器由于通过大量的空气和粉尘而产生了摩擦热，转眼就达到数百度的高温。不知道是直接引发了起火，还是由于过热导致口器破裂，碎片飞入黑雾之中，总之起到了点火器的效果。火焰刹那间扩散到全部粉末，引起爆炸性的燃烧，也就是所谓的粉尘爆炸。炭块原本燃烧得很慢，但变成微粒就更容易和周围的氧气结合，急速燃烧之下就会引发爆炸。

爆炸范围的半径足有数百米。如果身在那个范围里，除非是镝木肆星，否则没有生还的可能吧。

在黑雾遮蔽视野的刹那，浮现在我脑海中的不是保护自己，而是要救觉的强烈意识。然后，觉和我似乎也是一样的想法。而之前我们为了从恶鬼的手下逃走而采取的互相投掷对方身体的行动，也可以说是幸运的预先演习。

在因黑雾失去了怪物身影的刹那，我放弃将怪物吊起的起重机意象，转而勾勒出投石机的图像，用钩子钩住觉的身体，向上扔去。

就在同一刹那，有一种眩晕感侵袭上来，仿佛是强烈的加速度推动我的大脑一样。定睛一看，大地已经在遥远的下方了。

在我将觉扔出去的差不多同时，觉也同样将我扔了上去。我大概条件反射性地用咒力护住了耳朵，并赶紧从鼻子往外吐气，保持鼓膜内外的压力平衡，没有被气压差弄破鼓膜。伴随自由落体而产生的无重力状态，让我有一种胃被吊起来的恶心感觉。从下面吹上来的强烈的风，将短裤和T恤吹得高高掀起。

我现在到底在多高的地方啊？放眼望去，下面是神栖六十六町的全景，连周围的森林乃至筑波山都尽收眼底，但却没有看到觉的身影。

地面上很大一片区域都被漆黑的粉尘云覆盖。看起来简直像是诡异的黑蘑菇在慢慢膨胀增殖一般。

照这样下去，又会直直掉到黑雾里去。我伸直四肢，控制姿势，努力想让身体飘浮，但该做出什么样的意象才能在空中飞舞，我毫无头绪。

紧接着的刹那，下面的粉尘云，伴随着炫目的光芒，产生了大爆炸。

不断下落的身体，再度被向上的气流推上去。转眼之间，我感到自己被扔出了很远的距离。

我在空中飞舞着，但连我自己都感到很不可思议的是，此时的我并没有恐惧感。坠地的冲击，某种程度上可以用咒力缓解——虽然我有这点自信，但这份自信是从哪里来的呢？我明明是第一次来到这么高的地方。

毫无遮挡的阳光在大气中散射开来，闪烁不定。恍若透明的蓝天上飘着白色棉絮一样的云朵。

我产生幻视就是在这个时候。

明亮的天空仿佛突然反转成相机底片，变成了黑暗的夜空。

挂在天上的月亮变得无比巨大，简直都能看清上面一个个的火山口。皎洁的光辉照亮了大地。

啊，这是……

我确信这是自己曾经亲身体验过的经历。

曾经被消除的记忆。

那仿佛是将其他记忆的细微部分拼凑到一起，并重现出来的一样。

在下方，可以看见月光映照的■(1)的小屋。

视线所及之处，地面全都像蒜臼一样开始塌陷。

周围的砂土犹如泥石流一般，向着小屋所在的地方涌去。低频电波一样的大地轰鸣声中，混杂着树木被连根拔起、纷纷折断的声音。

犹如世界终结一般的可怕光景逐渐远去。我发现自己的身体正划出一道大大的抛物线，朝后方疾飞。迎着激烈的风，身上的夹克被震得呼呼作响。发卡也被吹飞了，头发在夜空中猎猎飞舞。

如果就这样撞到什么地方死掉，未尝不是一件幸事吧。

被这样的想法驱使，我闭上了眼睛。

但是，随即我又睁开了眼睛。

■用了最后的力气救我。

我必须活下去。

我转向迎风的方向。虽然脸上吹来凛冽的风，但我再也不闭眼睛了。泪水向身后飞去。

幻视只在一刹那。在我的周围，上午的阳光倾盆而泻，恢复到原来的明亮空间。

我曾经被无脸少年救过命。我终于清楚地想起了这件事。就像刚刚觉救了我一样。

乘着爆炸的气流，我飞过漫长距离的同时，也在急速下坠。我发现自己似乎正在向小町中心飞去。

下方的景色逐渐变得清晰起来。那是茅轮乡的闹市区，也是小町中最为繁华的地方。意识到这一点的时候，我大吃一惊。那里的建筑物基本上都被破坏了，变成了不忍卒睹的废墟。完全看不到一个人影。

我做不到让自己慢慢下落。重力加速度拖着我，我眼看要重重撞上地面。我赶紧用咒力去推地面，降低下落的速度。

我想在水上降落。如果掉在水里，就算没有完全刹住速度，应该也不会受重伤。

但就在这时，映入眼帘的河道却是一片干涸。

水被抽掉了……

没有闲暇思考为什么了。我急速改变方针，做出双翼的意象，通过滑翔再向前飞一段路。只有如此了。

能够软着陆的地方非常有限。黄色的物体映入眼帘。似乎是向日葵田。为了榨油，那里密密麻麻种了许多向日葵。

我艰难地改变方向，以向日葵田为目标，试图降落。在这时候，我禁不住想真理亚为什么能够那么轻松地在空中飘浮。

黄色的花向眼前迫来。糟糕。没能如意象所示的那样减速。我赶紧用咒力做出手臂的意象撞击地面。好几根向日葵被我折断，飞上半空。

着地的瞬间，我情不自禁地闭上眼睛。折断的向日葵枝条掠过面颊。

我重重地撞上了地面。即使有向日葵的缓冲，还是被撞到胸口，喘不上气来。我就这样抱着无数的花，失去了意识。

苏醒过来的时候，我正趴在地上。我慢慢伸展四肢，检查自己的状态。手掌虽然有擦破的地方，不过似乎并没有骨折。我仔细听了听周围的动静，悄悄站起身。

这是个阳光明媚的夏日早晨。按道理该有小鸟鸣叫。但实际上周围一片深深的寂静，什么声音也听不到。

觉在哪里呢？我试图回忆粉尘即将爆炸的时候自己把他扔去了哪个方向，但记忆很模糊。虽然相信他应该平安无事，但怎么也无法放心。

咒力用得太多，我的大脑昏昏沉沉的。失去意识最多也就五到十分钟吧，基本上没有起到休息的效果。

如果现在遭遇化鼠或者那种怪物的话，我大概很难保护自己吧，恶鬼当然更不用说了。但也不能在这里磨蹭，白白浪费时间。必须尽快和小町的众人会合。

我一边提防周围的动静，一边向外面走去。

钻出向日葵田，进入小树林，路上看到无数树木折倒在地，让我想起了来时听到的爆炸声。一定是那个怪物的同类出现了许多，在小町中心引发了无数爆炸。从这里受到的影响来看，被爆炸冲击波袭击的范围恐怕非同小可。

不过，从爆炸的规模来看，怪物自己显然也活不成。也就是说，怪物的行为基本上等同于自爆。以前遇见的气球狗，是赌上性命守护土蜘蛛的龙穴；而吐出粉尘的怪物，从一开始就是为了狙击敌人——也就是为了狙击人类而生的，是攻击性的武器。其他的化鼠士兵也是一样。与其说是生物，不如说是棋子。它们似乎根本不怕牺牲，或者更确切地说，从一开始就决定了要做自杀性的攻击。

我从来没有想过竟会发生这样的事情。也许是我们太过相信咒力这种绝对的力量，小看了化鼠。

可是，化鼠又是为什么要采取如此决绝的行动呢？

我似乎常常因为沉湎于思考而放松了对周围的警惕。就在我快要走出小树林的时候，突然遭遇了袭击。

带着轰鸣声，迎面飞来一块巨大的石头。

措手不及之下，我连用咒力阻止都来不及，一屁股跌坐在地上。幸亏瞄得不是很准，石头从我头上飞过去，落在身后。

第一击刚一失败，下一拨的攻击立刻又来了。在爆炸中幸存的树木，发出咯吱咯吱的声音，一棵棵连根拔起。不管怎么看，那只能是咒力所为。

难道是恶鬼来了？我愕然失措。要是这样的话，可就真的无路可逃了……

我慌忙用咒力抵挡袭来的大树。伴随着咒力相撞的难受感觉，空中出现彩虹模样的干涉条纹。

“哇，那是……”对面传来惊讶的叫声。

我用尽全力叫喊：“住手！我是人！”

支撑的两股咒力一消失，飘浮在空中的大树顿时掉在地上。果然如此，是有人把我错当成化鼠攻击了。

“等等。现在我出来。”

我一边挥舞双手，一边从小树林里走出来。距离我五六十米的地方，有个人呆呆站在那里。是个男孩子，大概十五六岁的样子。看到我出来，立刻跑了过来。

“对不起。我以为是化鼠……”

“当心点！要是我死了，你也会愧死的。”

“愧死是什么？”长相讨喜的男孩茫然问道。

“哦，还没教你愧死结构的事啊……总之，使用咒力的时候要多加小心。”

“嗯……可是，化鼠总是躲着搞突然袭击。”

男孩子名叫坂井进，自称是完人学校的四年级学生。我向进询问昨晚以来小町中发生的事情，得到的回答让人吃惊。坂井进虽然还是孩子，但还是自告奋勇地参加了与化鼠的战斗，亲眼目睹了其中的一连串事件。

在夏祭的会场遭受袭击之后，燃烧起复仇火焰的人们，五个一组开始了扫荡化鼠的战斗。就在我们抵达医院、与埋伏的化鼠开始战斗的差不多同一时刻，在小町中心也发生了激烈的战斗。

化鼠采用的似乎是彻底的游击战术。正面和具有咒力的人类作战只有死路一条。它们也没有别的选择吧。

不过，游击战术取得了巨大的战果。这一方面是因为野狐丸把自己的士兵完全视作消耗品和炮灰，制定出无比冷酷的战术；另一方面是因为人类完全没有做好战斗准备，而化鼠则趁着大家都去参加夏祭，侵入空荡荡的房屋，摆好了巷战的阵势。说起来，一开始就应该把所有建筑彻底摧毁，让化鼠无处藏身。但在那时候，没有一个人认为需要作出那种牺牲。

另外，虽然要求五个一组的人时刻保持全方位的警惕，但之前几乎没有任何这方面的训练，而且又是突然投入实战，个个都很冲动。所以一看见对面大张旗鼓冲来一群化鼠，所有人的视线和意识都会集中到那里。于是，在充当诱饵的部队被咒力捻碎的时候，潜在背后的化鼠枪手开始狙击，这种极其简单的战术让许多人成了牺牲品。

人类对意料之外的发展大惊失色，紧急将多个小组联合在一起行动，然而这样的结果却是正中野狐丸的圈套。

五个一组的拟人兽也趁着夜色混入人类的小组中，一旦发现机会，拟人兽便骤然发起袭击，引起人类一方的巨大混乱。不仅有被拟人兽的弓箭枪弹杀死的人，还有人将人误认作拟人兽自相残杀。在后一种情况下，死的不仅是被误杀的人，错误发动攻击的人也会因为愧死结构的作用而毙命。

在这噩梦般的一夜终于迎来天亮的时候，人类一方的战死者上升到两三百人。当然，被人类杀死的化鼠更在两三倍之上，但这两者显然不能相提并论。

再有，随着太阳升起，野狐丸的另一项战术也开始启用。化鼠的部队整整一晚都在陆陆续续进行攻击，到了黎明时分，拟人兽终于被扫荡一空，人类基本上不再出现牺牲者了，但却没人发现这只是野狐丸的诡计，它真正的目的是要让人类整晚都不成眠。

纠缠了一晚的化鼠攻击终于归于平息，大部分人都略微放下了一颗心——就在这时候，我们曾经遭遇过的“喷炭兽”，带着满满的炭粉登场了。

喷炭兽应该是趁着深夜沿水路侵入小町，在水中等待时机的。它们虽然有着足以与长须鲸匹敌的巨大躯体，但人类的注意力都被激烈的战斗所吸引，没有一个人注意到它们的存在。化鼠一方也是为了不让喷炭兽的存在暴露，在前期攻击中刻意避开了水路。

然后，就在大家都以为战斗告一段落的时候，七八只喷炭兽突然从河道探出头来，喷出漆黑的炭粉。粉尘的目的地事先肯定经过了计算，都被喷在建筑物之间的小巷之类能够引发最大危害的空间，在人类能意识到这一真正的狙击之前，便已经引发了连绵不断的大爆炸。

激烈的爆炸和建筑物的碎片袭击了毫无防备的人群。而且接二连三的粉尘爆炸也导致有人因为缺氧而死。

“如果没有镝木肆星，我恐怕也死了……老师死在了爆炸里，爸爸妈妈也下落不明，我一个人一直在找。”

进的眼圈红了。

“既然这样，为什么突然拿石头砸我呢？说不定是你的爸爸妈妈呢？”

“因为姐姐你在那个树林里呀。大家都被反复告诫说绝对不要进树林。化鼠可能躲在里面，也可能被当成化鼠攻击。”

“是吗？我不知道呀。”

我也对父母的安危无比担心，但进也不知道更多的消息。

还有一件事，无论如何也要问清楚。

“小进，除此之外……你还有没有看到或者听到什么更可怕的东西？”

进皱起眉头。

“除此之外更可怕的东西？已经够可怕的了吧，一个晚上发生了这么多可怕的事情。”

“嗯。对不起，我问了个奇怪的问题。”

看起来恶鬼还没出现。这样的话，更要赶紧警告小町的众人了。如果可能，找到富子女士或者镝木肆星最好。

我和进一起走。不过不是肩并肩，而是采取尽可能背靠背的姿势，注意着四周的动静。

我们来到水路旁边。和在空中望见的一样，水都干了，露出了河床。

“为什么水路的水没了？”

进的回答并没有太让我意外。

“委员会下的指示，为了小心起见，关闭了水闸，把水全部抽干。”

“是因为化鼠躲在里面偷袭？”

“嗯，我想是因为喷炭兽也是从水路来的缘故吧。据说化鼠当中也有其他的两栖品种什么的。”

在神栖六十六町中，运河和水路犹如蜘蛛网一样四通八达。既然无法全部监控，抽干水也许是理所当然的对策。但是这一步也被野狐丸计算到了。可以说人类一方始终没有跳出野狐丸的手掌心。

我甚至有一种感觉：也许，与其说到这一步为止，一切尽在野狐丸的计算之中，恐怕更应该说我们都是按照野狐丸的计划一步步在走吧。无法使用水路的情况下，转移大量人员就会很困难——这一点早已被野狐丸看穿了。

走了一阵，终于逐渐看到了其他人。刚开始看到有人的时候，我略微放了一点心，但渐渐地心情又变得沉重起来。

伏在遗体上哭泣的年轻女子、受了枪击呻吟不止的男子、拼命寻找失踪父母的孩子们。

我们走过的时候，大家都投来求助的视线。我也想停住脚步，哪怕帮一点小忙也好，但实在没有时间停留。如果恶鬼来了，恐怕将会出现比现在更加悲惨的地狱图景吧。我必须赶在事态发展到那一步之前，向小町主事的众人传达信息，寻找对策。

“求求你……帮帮我。”

倒在路旁的中年女子朝我们拼命伸出手臂。一眼望去，她脸上和手臂露出的部分都有很严重的烧伤，衣服也是烧得漆黑。按照这个伤势看来，恐怕也坚持不了多久了。

“水，给我水。”

我咬住嘴唇。实在不忍将这个人就这样丢下走开。但是，我的信息传递如果有所延误，后果将是无法设想的。

“姐姐，我来帮她。”

进帮我解除困境。

“你快走吧！你是要赶去委员会那边吧？”

“嗯……谢谢，拜托了！”

我握了握进的手，正要走。

“等等。”倒在地上的女人喊住我，“你到底要找谁……这么紧急？”

我回过头。

“对不起。我有消息必须要向富子女士或者镝木肆星报告。不然的话，会发生更加可怕的情况……”

我语塞了。对于正在死亡边缘徘徊的人，“更加可怕的情况”这种说法，太莫名其妙了吧。

“富子女士……在学校，她应该去完人学校避难了，只有那边的建筑还完好。”

女人很痛苦地咳嗽着说。

我吃了一惊。这个人说不定是伦理委员会的成员。这样说来，我似乎感觉在哪里见过这张脸，但是因为烧伤的原因不太看得出来。

“谢谢。”

我深施一礼，然后快步走出去。知道了富子女士在哪里，接下来就是尽早赶去了。

我的速度越来越快，逐渐变成小跑。刚刚的疲惫感一时间不知道被吹去了哪里。

自我毕业以来，这还是第一次回到完人学校。小町其实就这么大，什么时候都能回去，但是因为有着悲伤的记忆，自然会对那里敬而远之。随着我离学校越来越近，有关周围景色的记忆逐渐复苏。和小町的中心相比，这里遭受的破坏程度多少要轻一些，但即使如此，看到自己记忆中的建筑群大半损毁，心中还是疼痛不已。

半路上，天空中开始淅淅沥沥下起雨来。抬头仰望，还是不变的蓝天。我刚以为是太阳雨，天上又慢慢聚集起了乌云。

来到完人学校门口的时候，猛然下起了骤雨。在校门前，有个伦理委员会职员模样的人拦住了我。

“由于紧急事态，这幢楼由伦理委员会接管，不得入内。”个子矮小的老男人说。

我想起以前曾经见过他，他在富子女士手下工作，好像姓新见。

“我是保健所异类管理科的渡边早季。现在有极其紧急的事情要向富子女士当面汇报。”

“……请在这儿稍等。”

新见先生皱起眉走进校舍。我在屋檐下一边躲雨一边等他回来。半天不见人影，心中正在焦急的时候，他终于出现了。

“请进。”

跟在新见先生后面，我走进久违的校舍。楼房本身似乎很结实，没有倒塌的危险，但可能是因为爆炸冲击波的缘故，里面散乱着损坏的物品和碎木头、玻璃片等等，没有落脚的地方。我本以为富子女士会在校长室里，却没想到被带去了医疗室。

“打扰了。”

“请进。”

回应新见先生的毫无疑问是富子女士的声音。知道她安然无恙，我顿时松了一口气。

“早季？”

“是……”

看到躺在床上的富子女士，我大受冲击。她的头部被绷带裹了一层又一层，双眼也被完全蒙住，肩膀上还吊着三角巾，其他地方似乎也受了重伤。

“你没事真是太好了。”

“您受伤了呀……”

“嗯，没什么关系。只不过被玻璃碎片擦到了一点儿。没想到天亮之后还会碰上喷炭兽那样的怪物。”

富子女士轻轻一笑，随即正色道：“好了，你说有紧急的事情要当面向我报告，是什么？”

“嗯……最坏的事态发生了。”

我把和觉他们去医院看到的情况原原本本说了一遍。

“绝对没错，肯定是恶鬼。必须立刻讨论对策，不然事态将会无法收拾。”

富子女士沉默良久，没有回答。

“……不可能的，哪怕是你早季说的，我也无法相信。”

“我没有乱说！我亲眼看到的！虽然没看到恶鬼的模样，但我清清楚楚看到两个人惨遭杀害！”

“可是，不合逻辑啊。为什么恶鬼会在现在出现？教育委员会明明都已经那么严密地管理孩子们了。应该没有任何一个孩子会有哪怕一点点拉曼－库洛基斯症候群的征兆啊。”

“为什么现在出现我不知道。但是，如果不是恶鬼，那到底还有什么人能用咒力杀害人类？”

富子女士再度沉默了。

“求求你，相信我。再拖下去，真就没有挽回的办法了。”

“可是啊……早季……”富子女士嘶哑着声音说，“如果你说的是真的，那就已经没有挽回的办法了。”

“这……”

“我能想到的，唔……也许是生在其他小町的恶鬼，因为某种理由，来到我们这里了。在这种情况下，我们没有任何能够击毙恶鬼的方法。如果恶鬼尚未被唤醒，也许还能使用不净猫，但一旦成为真正的恶鬼，只有靠万分之一的侥幸……靠乞求上天了。乞求恶鬼遭遇事故，或者染上疾病。”

“两个世纪以前，这个小町虽然也遭遇了恶鬼的惨祸，但不是也成功复兴了吗？目击那一切的不正是您吗？”

“嗯，是啊。正因为如此，我向自己发誓，不管做什么，都决不能再让恶鬼出现了。因为我确信，下一次再有恶鬼出现的时候，小町就会彻底灭亡。”富子女士低声淡淡地说，“那时候的我们可以说无比幸运。这一次恐怕怎么也不会那么走运了。而且现在就连对付化鼠都已经这么费力了……”

像是突然想起了什么，富子女士的话顿住了。

“应该不是偶然吧。化鼠的袭击和恶鬼的出现，应该有所关联。可是，为什么会有这种事情……”

窗外传来叫喊声。我的心脏猛然一跳。声音逐渐接近。不是一个人，似乎是许多人在叫喊。

“新见，外面在乱什么？”富子女士问。

新见先生和我走去窗边，向外张望。学校门前的路上，有许多人在跑，一眼望去，好像全都陷入了疯狂状态。当中还听到有人在叫“恶鬼！”

终于来了……恐怖与绝望把我支撑双腿的气力都要抽走了。

“早季，快逃。”富子女士用严厉的声音说。

“一起逃！”

“我留在这里。以我现在的样子，只能是个累赘。”

“可是！”

“你穿过八丁标，赶去清净寺。安全保障会议上决定，当遇到这样的紧急情况时，就去清净寺重整旗鼓。你的父母应该也在向清净寺逃亡，如果他们平安无事的话。”

我感到自己的身体里忽然又有血液开始流动了。虽然仅是微薄的希望，但此时此刻，也只有紧紧抓住这一条了。

“很久以前我说的话你还记得吗？我说你是我的继承者，那是我的真心话。虽然不得不用这样的形式交接，我也很遗憾，但神栖六十六町就托付给你了。”

“等等。我……这、太……”

“还有，新见，你也和早季一起走吧。”

新见先生畏缩而又坚定地说：“如果富子女士不逃，我也留在这里。”

“不，你还有任务。请向肆星传达刚刚的消息。然后，如果真是恶鬼来了，请去公民馆发送广播，向大家发出警告，让尽可能多的人尽力逃走，能逃多远逃多远。”

“……我明白了。”新见先生站直身子，垂首行礼。

“好了，别愣着了，快走！”

我不知道如何才好，站在原地不知所措。新见先生抓住我的手臂，强行把我拽出了房间。

“等等！富子女士一个人……”

“这是富子女士的意思。”

新见先生在流泪。我也感到自己眼睛发热。

朝比奈富子女士第一次遭遇恶鬼，年纪应该和现在的我差不多。在那之后经过漫长的两百年，富子女士一直守护着这座小町。好也罢，坏也罢，可以说她就是小町本身。而现在，富子女士要为这座小町殉葬了。

但我不能永远沉浸在悲伤里。我是坚强的人，所以我必须去做自己该做的事。在心中，我无数次这样对自己说。

因为不这样的话，一想到在前方等待着的东西，我就会被恐惧折磨得再也无法走下去。

被恐惧附体的人群开始疯狂地奔跑，那副样子让人想起投死的旅鼠，根本抓不到可以冷静下来听我们说话的人。

“渡边小姐，请你按照富子女士的嘱咐去清净寺。”

新见先生的双手在嘴巴前面摆出喇叭形，大声朝我叫喊。

“可是，你怎么办？”

“我去找镝木肆星，把富子女士的话转达给他。”

“这样的话，我也一起去。只有我知道恶鬼真的存在。”

恐怕镝木肆星即便听说众人见到恶鬼，也以为那只是幻觉吧，最多也会被他当作是化鼠的诡计而已，我觉得。如果说有人能对付恶鬼的话，在日野光风亡故之后，只有镝木肆星才有这个可能了，必须尽早将正确的信息传达给他。

我们一边小心不被人群的洪流卷走，一边在路边前进。这么多人混杂在一起，谁也无法使用咒力。那些争先恐后逃跑的身影，没有半点神选之民的模样，一个个仿佛回到了比古代文明更加久远的往昔一般，变成了在洞窟中栖身、畏惧潜伏在黑暗中的超自然力、连风声都害怕的可怜的穴居人群体。

早上晴朗的天空，覆盖上了阴沉沉的乌黑云朵。骤雨虽然告一段落，但说不定什么时候还会再下。

“镝木肆星应该在这里。”新见先生说，“就在不久之前，他把没受伤的人集中到一起，安排大家收拾瓦砾，搭建收容伤者的帐篷。又吩咐说，这些事情做完就去重新整编自卫团。”

“可是，这些人……”

我看着人群，不禁感到深深的绝望。到底怎样才能找到镝木肆星，与他会合？

人群蜂拥到广场的时候，忽然间，前方的天空闪烁起明亮的光辉。

在昏暗的乌云背景下，天空中浮现出巨大的闪光文字。

请冷静。

不要害怕。

我会守护诸位。

信息的效果无可比拟。陷入疯狂、忘记自我的人们看到信息，纷纷停下脚步，慢慢恢复了冷静。

“恐惧让人失去理智，这正是化鼠的期望。诸位，请务必冷静从事。”

镝木肆星飘浮在半空中，出现在广场上。戴着金色的画着四只眼的面具。那是追傩仪式上使用的方相氏的面具。镝木肆星的声音经过咒力的放大，比扬声器更加清晰洪亮。

“诡诈的化鼠设想出恶魔般的奸计反叛人类，给我们的小町制造了许多牺牲者。此时此刻，我们应当悼念亡故的逝者，团结一致，消灭化鼠。”

四下里响起劈里啪啦的拍手声。那声音逐渐增大，波及人群全体。“说得对！”“要团结！”的声音纷纷响起。

“将化鼠碎尸万段！”

镝木肆星这样叫道，缓缓降落在广场正中。

“将化鼠碎尸万段！”

“将化鼠碎尸万段！”

“将化鼠碎尸万段！”

人群狂热起来，挥舞着拳头，反复呼喊口号。

如果没有镝木肆星卓越的领导能力，恐怕不可能这么轻易就将人群从疯狂中拯救出来吧。他果然很会掌控人心。能将恐惧从人心中驱除出去的强烈感情，只有愤怒。煽动大家，使之燃烧起原始的愤怒，这是一剂危险的猛药。不过，能让大家恢复理智的神药，也唯有如此强烈的刺激了。

然而，站在今天回头去看，所有的一切，恐怕依然尽在野狐丸冷酷的掌握之中。

恶鬼登场的时机大约也经过了精心的安排，驱赶人群的方向也是一样，就连镝木肆星会在广场阻拦众人，也被野狐丸预料在内了吧。

没有任何前兆，广场的地面突然像是波浪一般膨胀起来，紧接着崩塌下去。人们连号叫都来不及，被突然间出现在脚下的巨大洞穴吞没。

陷没的范围波及半径足有五十米的整个广场，就发生在我和新见先生的眼前，距离紧追人群的我们不过一步之遥。在人群的中心，在层层人墙的正中间，正是镝木肆星从半空中落下的地方。

在这时候，化鼠的技术能力，至少是土木工程方面的技术能力，恐怕远远领先于人类。至今为止我们都不知道它们如何能在一刹那间让如此大范围的地区下陷，只能推测这是从它们原本就极为拿手的挖洞能力派生出来的。它们大概是先在广场下面挖出纵横无尽的隧道，弄成容易陷落的状态，然后在更深的地方挖出巨大的空洞以待爆破。

至于诱发爆破的东西，一般认为是通过狭窄洞穴运来的小型喷炭兽。密闭空间的粉尘爆炸，使本身已然弱化的地基顿时崩塌，将地上的数百人尽数吞没。

遮天蔽日的砂土完全挡住了视线。我用双手捂住脸，阻挡砂子进入眼睛。

“快逃！”

新见先生拉起我的手。

“可是，还没有告诉镝木肆星……”

“来不及了，现在这样根本……”新见先生一边剧烈咳嗽一边说。

镝木肆星不可能这么轻易死去，我想。但现实告诉我，无论如何强大的存在，这一次也许真没有发动咒力的时间了。

我们开始向广场的反方向逃，这时候，天空中再度下起了雨。雨水起初还是淅淅沥沥的，但是逐渐越下越大，到后来几乎赶上刚才的暴雨了。

仰头看天，我悚然而惊。下雨的只是很小一块区域，而且就在刚才地陷引发砂土飞扬的地方。

突然间雨势骤停，接下来又是强风吹起。被雨水冲刷过的砂土烟尘顿时被风吹得干干净净。

镝木肆星依旧站在地陷之前的地方。不，不对。他的脚下已经没有任何凭借了，应该说是飘浮在半空才对。

在他周围，许多人也同样飘浮着。他们不是用自身的咒力飘浮，而是被咒力浮在半空。人人都是茫然失措的模样，慢慢被放到坑洞外缘。

“没能救下所有人，我十分惭愧。”镝木肆星充满愤怒和苦涩的声音响起，“但我会给大家报仇的。这些丑陋的物种，该诅咒的生物，我会向它们一一讨回。连化鼠这个物种本身，都要从神之国日本彻底灭绝，我发誓……”

就在那话语结束之前，猛然响起激烈的枪声。

地面崩落而产生的巨大坑洞里，有无数开口的横道，化鼠士兵从那里一齐开枪射击，更又从别的横道中同时射出数百只箭矢。目标只有一个：镝木肆星。

不过，由下方如雨般飞来的枪弹箭矢，抵达目标之前就像被异度空间吞没一般消失不见了。

“化鼠的伎俩的确让人惊诧。不过你们还是想得太美了。不管什么伎俩，对我都没用。”

所有的化鼠都被看不见的手从横道里拽了出来，数量足有好几百只。

“有能听懂人话的吗？”镝木肆星问。

似乎是领悟到自己无法逃脱的命运，飘浮在空中的化鼠都紧闭着嘴，从容等待死期的到来。

“我没有让动物安享死亡的动物保护精神。从昨天晚上开始，你们就把我们折腾得好苦。”

所有的化鼠突然间显出痛苦的表情。

“痛苦吗？痛苦的信号正在注入你们的神经细胞。不过那只是信号而已，并没有实体，你们不会死的。只要不回答我的问题，痛苦就会一直持续下去。”

一只化鼠终于开口了。

“停……停下……”

“呵呵，这不是很会说话吗？你们的主帅在哪儿？”

“吱！不知道……吱吱！”

被拷问的化鼠，吐着白沫扭动身子。

“杀！杀！杀！”

到了这个时候，终于从冲击中恢复过来的人群，开始叫喊起来。

“快说！不然……”镝木肆星以严厉的声音追问。

但是，化鼠拼命挣扎了片刻，突然间翻起白眼，流下口水，发出意义不明的声音。

“痛苦强度上升得太快了吗？”镝木肆星啐了一句。

变成废物的化鼠发出白色的火焰燃烧起来，转瞬之间化作黑炭，掉在坑洞底部。

就在这时，距离我们很远的后方传来激烈的哀号。

回过头，地狱般的场景顿时跃入眼帘。

好些人像是飞舞的纸屑一样飘上半空。几个人径直撞上建筑物的外墙，留下花朵般绽放的黑红色血痕。

“恶鬼！”

街道立刻化作恐怖与狂乱的空间，但是无路可逃。

“恶鬼？什么鬼话……怎么可能……”

镝木肆星从坑洞之上的半空飘落到我们这一侧的地上。

被吊起的化鼠群已经失去了用处，一个个逐次破裂，肋骨迸出，垂下长长的肠子。像是吊着它们的绳子断了似的，残骸消失在坑洞底下。

远处传来犹如狂怒野兽一般的高亢呻吟声。

我们背后的数十人，刹那间被火焰包围。人们惨叫着倒在地上。新见先生把我的头抱在胸口，躲进建筑物的阴影里。

那些牺牲者的惨叫声消失之后，整个道路被诡异的寂静包围。幸存者和我们一样，全都躲在道路两边，牙齿因为恐惧而磕碰不已。

在道路的正中，恶鬼向我们走来。

那是全然无法正视的存在。我只能将全部精神都集中在那轻微的脚步声上。

心脏发狂一般拼命跳动，简直就像是不知道自己什么时候会停止跳动，所以要在临死之前对这个世界刻下所有的依恋一般。

可是……

我从新见先生的手臂下面看到了恶鬼的身影。立刻，我像是被勾魂一样，再也移不开视线了。虽然有着无比的恐惧，但还是怎么也移不开眼睛。

那是一个很小的身影。像是化鼠，又像小孩子。

不，不对。那肯定是人类的孩子，男孩子。最多也就是九岁或十岁的样子吧。

他身上裹着毛皮盔甲，像是化鼠穿的衣服，脸上和手臂上都刺有青黑色的复杂纹路。他对我们不屑一顾，只盯着正对面的镝木肆星。

“真的……是恶鬼？可是……为什么？你是谁？”镝木肆星叫道。

我瞪大了眼睛。

这个孩子我是第一次见到，但我清楚地知道他是谁。

他有着椭圆的脸庞，端正的五官。不管怎么看，都和真理亚非常相似。

然后，还有那一头恣意生长的长发，和真理亚一样都是红色，又和守一样卷曲着。

突然出现的恶鬼，是那两人的遗孤。

“Grrr……★XV＄AT！”

混合着野兽般的低吟声，恶鬼用怪异的少年高音发出尖叫。

数枚瓦砾飘浮起来，以弹丸般的速度向镝木肆星激射而去。不过所有瓦砾都在半路化成齑粉，像是撞到了透明的墙壁一样。

几条树根从镝木肆星背后的坑洞里冒出来，悄悄向他逼近。两侧楼房的墙面纷纷碎裂，从里面飞出长长的木头。

但是所有攻击都没有效果。两根木头在撞上镝木肆星之前就已经变成了粉末，从他背后袭来的树根也在半路上燃烧起来，化作白灰，随风飘散了。

“KXON……EA！0E！”

恶鬼似乎猛然提高了警惕，停住了脚步，像是被猎物的意外抵抗弄得束手无策的捕食猛兽，它微微侧头，瞪着镝木肆星。

“没用的，你这等简单的伎俩，哪里能瞒得了我！”镝木肆星傲然说道，“难得有这个机会，就让你看看我的本事吧。”

恶鬼两侧的房子，突然间犹如砂糖之山一样沙沙崩落。异变一直延伸到恶鬼脚下，道路上的铺路石都化成了微粒，如同蚁狮捕猎时形成巨大的凹陷。恶鬼以野生动物般的敏捷飞速后退，脸上的惊愕神色无法掩饰。

“早季！”

突然，背后有人喊我，我吓得差点跳起来。回头一看，是一脸悲怆的觉站在身后。

“觉……你没事啊！”

“快逃吧，胜负一目了然。”

“啊？可是……”

恶鬼和镝木肆星，以胶着状态互相怒视。从技术的优劣来说，两者全然无法比较，但似乎两边都没有能够打开局面的手段。

“眼下镝木肆星的威吓行为还有效果，恶鬼不敢有所动作。但那家伙意识过来也只是时间问题。”

“意识过来是什么意思？”

“镝木肆星身上因为有攻击抑制和愧死结构，杀不了同为人类的恶鬼……但是，它不一样。”

“可是不对啊，恶鬼这一方不是也没办法对付镝木肆星吗？不管什么攻击，镝木肆星都能轻易化解。”新见先生插嘴道。

“不。对恶鬼来说，恐怕轻而易举。”

“这……”

我的脑海中，忽然再度浮现出已然失却的记忆。

最后，镝木肆星慢慢走近了正在与白鸡蛋对峙的■。

每个人都在期待这一历史性的相会。每个人都把■视为迟早会继承镝木肆星衣钵的学生。既然如此，他会不会在这里第一次接受镝木肆星的直接指导呢？

但是，走到一半，镝木肆星的脚步突然停住了。

怎么了？我正感觉奇怪的时候，镝木肆星倒退了一步、两步，然后迅速转身，在大家一片茫然中，飞也似的从实习室出去了。

咒力的泄漏。这也是很长时间里一直忘记了的词。无敌的镝木肆星，那时候到底在害怕什么呢？

“嘎啊啊啊啊啊啊！”

突然，镝木肆星叫喊起来。那不是尖锐的呐喊，完全是临死前的号叫。

镝木肆星脸上覆盖的黄金面具被掀飞了。极其可怕的、有着四枚瞳孔的眼睛剥露出来，但在那眼中出现的只有浓厚的死亡之象了。

“快逃！只有现在这个机会了！”

被觉拉着，我们跑了出去。不是原来的方向，而是从恶鬼的身边跑过，也擦着镝木肆星的身边过去。

恶鬼对我们三个人毫不关心，全力对付镝木肆星。

我回头一瞥的时候，正看见镝木肆星的头部被彩虹一般的光芒覆盖。那是咒力与咒力撞击时候出现的干涉花纹。

恶鬼正在直接向镝木肆星的肉体施加咒力。哪怕是镝木肆星，也无法以咒力攘除咒力本身。

镝木肆星的身上传来毛骨悚然的声音，仿佛枯枝折断一般。

他的脖子朝着不可能的方向弯曲，那是我所见到的镝木肆星的最后形象。

原本是广场的地方，张开血盆大口的坑洞迫在眼前。那是让人难以置信的巨大空间，有着看不见底的深邃。

我们疯狂地跳向死亡。

(1)　“■”是原文如此。——译者

Ⅵ. 黑暗中燃烧的篝火

1

小心翼翼地检查着脚下的坚实度，我们一步一步往地底深处走去。脚下是灰白色的石灰岩，稍有不慎就会滑倒。

我本以为洞窟里面会比外面凉爽，但沿着斜坡下了一阵，身上就开始渗出黏黏的汗水。这里不单温度高，湿度恐怕也接近百分之百。

“为什么这么热？”

我这么一问，奇狼丸只说了一句“蝙蝠”，依旧急匆匆向前赶。

从地下深处吹上来几股复杂交织的风。奇狼丸似乎是通过其中的气味来选择前进的道路。从觉的背包里探出头来的伪拟蓑白虽然可以告知距离目标建筑的方位和距离，但对中途的地形却提供不了任何可资参考的信息。如果没有奇狼丸带路，我们一步也前进不了。

舒缓的斜坡结束之后，道路变得水平。这里已经距离入口很远了，不过因为时不时会有通向地面的孔洞或裂缝，光线还是很充足。

“再往前还会更热，请忍一忍。”

前方传来轻微的嘈杂声。同时还有让人闷得发慌的热浪和仿佛猪圈般的臭气扑面而来。奇狼丸指向高处直径一米左右的洞穴。那里好像就是一切的源头。

领先的奇狼丸开始攀登陡峭的斜坡。原本就光溜溜的石灰岩，因为潮湿的缘故，更加容易打滑。仅仅四五米的距离，我们费了很大力气才爬上去。

探头张望洞穴内部的奇狼丸，朝我们回过头。

“这里面一片漆黑，准备好照明吧。”

我们从背包里取出预备的灯笼。光量虽然小，不过装满菜籽油之类的植物油之后可以持续燃烧十五小时以上。此外，除了点火的时候之外，其他时候都不需要使用咒力，这一点也很方便。

高亢的噪音震耳欲聋。那奇异的声音好像铃铛一样，又像是无数妖精在兴高采烈地说话。跟在奇狼丸的后面钻过狭窄的入口，眼前是远比刚才宽阔的空间。但那股闷热和无比的臭气让人无法开口惊叹。

“当心脚下。”

奇狼丸提醒我们注意。它的独眼闪烁着可怕的绿色光芒。

我举起灯笼照亮脚下，却被眼前的景象吓了一大跳，几乎要尖叫起来。在宽阔的洞窟底部，有无数生物在蠕动。仔细看去，那是无数的蛆虫。从未见过的巨大蛆虫、蠕虫、蚰蜒般的多足昆虫和蟑螂、大蜘蛛等等。这些生物在泥土一般不知延续到何处的东西上爬动，但从那“泥土”散发出的无与伦比的臭气中，我明白那是厚厚堆积起来的粪便。这异常的热气似乎也是在大量粪便发酵的过程中产生的。

“这种地方怎么走路！”

我虽然哀号不已，但奇狼丸和乾先生已经开始走了起来。

“早季，只有走啊。”

觉想要拉着我的手一起走，但生理上的厌恶感让我一步也迈不出去。

“这里面要是有毒虫怎么办？要是不小心被咬一口怎么办？”

我一边说一边举起灯笼向上照，想看看头顶上是不是也有虫子。

洞穴顶部距离我们足有十米以上。一眼望去，上面挂满了无数的蝙蝠。奇异的声音就是蝙蝠的鸣叫声。我知道自己已经面无血色了。

“不行，我走不了。要是这些蝙蝠冲下来袭击我们就完了。”

觉询问背包里的伪拟蓑白：“这里的蝙蝠会危害人类吗？”

“一般认为，栖息在这个洞穴里的基本都是东京大蝙蝠。东京大蝙蝠白天在关东近郊主要以昆虫等为食，夜晚回到天敌很少的东京洞窟。至今为止，没有记录显示它们对人类有任何形式的危害，也没有以它们为媒介导致人类感染疾病的案例。”

“你看，没事的。”觉激励我说。

“……旧东京二十三区地下洞窟中，推测总计栖息着约百亿只东京大蝙蝠。东京大蝙蝠在洞窟内排泄的粪便是许多动物的食物，从根本上改变了原本是不毛之地的洞窟生态。此外，东京大蝙蝠因为体型大而被赋予大蝙蝠的名字，但对于认为其先祖是小笠原大蝙蝠的假说，学界存有疑问。因为包括小笠原大蝙蝠在内，所有大蝙蝠都不具备洞窟性，而且东京大蝙蝠也不进行超声定位。因此，另有假说认为，东京大蝙蝠是关东地区占据优势的菊头蝙蝠大型化之后……”

虽然没人提问，伪拟蓑白还是继续往下解释。似乎只要没有新的问题，或者没有让它停止，它就会不断说下去。

“……那么，在蝙蝠的粪便里生活的虫子当中，有没有有毒的？”觉问。

“这里的虫子基本上都没有毒性，不会咬人。唯一的例外是洞窟蛆蝇。洞窟蛆蝇是适应了丰富的蝙蝠粪便作为食物的环境而丧失飞翔能力的蝇，以蛆的形式度过一生，进行幼体生殖。它具备锐利的口器，有咬人手足的记录。虽然未发现有毒性，但因为环境不洁净，伤口受到细菌感染的可能性较高。另外，洞窟蛆蝇的唾液偶尔会引起过敏反应……”

“知道了知道了，够了。”觉让伪拟蓑白停下。

“就是这个大蛆虫吧？总之小心这家伙就是了。好了，走吧，没时间了。”

我闭上眼睛，踏上有恶心的虫子不停蠕动的蝙蝠粪便。鞋子咯吱咯吱的，陷到脚踝周围。我的全身都生出鸡皮疙瘩，一阵阵恶寒让我颤抖不已。不过也多亏了这一点——虽然这么说也很怪异——因为恶心的缘故，对于周围飞舞的无数小虫，还有桑拿般的高温和湿气，基本上都不在意了。

走了一阵，终于踏上了坚实的石地。我总算放下了一颗心，膝盖都软了。

“东京的地下不啻于地狱，这话的意思我终于明白了。”

我这么一说，奇狼丸笑了。

“错了，这一带还算是天堂咧。”

穿过蝙蝠栖息的大洞窟，稍微凉爽了些。起初的时候还觉得很舒服，但再走一阵，汗水冷却，变得寒冷起来。我第一次发现寒冷而湿度又高的状态会是如此难受。

走在前面的奇狼丸对周围的环境像是完全没有感觉一般。我想起化鼠原本就是穴居动物，不禁感到颇受鼓舞。不过转念一想，追赶我们的化鼠也可以说是一样的。

“你说自己以前来过东京？”

“是。”

不知怎么，奇狼丸似乎不太愿意提及那段过去。

“那你对这里的情况也十分了解吧？为什么没有在这里建立部族呢？明明有这么大的现成洞窟。”

“我们一族里，各种挑战者层出不穷，但想来这里居住的，确实一个都还没有。”奇狼丸郑重其事地说，“这里有许多麻烦的本土生物。我原来也说过，单单在这里转一转，我部下士兵当中近三分之一的性命就交代在这儿了。”

这么说来，是不是应该仔细问问奇狼丸或者伪拟蓑白，那些麻烦的本土生物到底是什么呢？我正在这么想的时候，觉问了伪拟蓑白另一个问题。

“目的地距离这里的方位？”

“西北27度，至今为止大体都向着正确的方位前进。”

“唔……”

不知为什么，觉并没有显得很高兴。

“目标建筑物是不是还在，当然也不知道了？”

“关于这一点，因为存档文件中没有相关信息，无法确认。不过，建筑本身——至少其中一部分残留至今的概率，在计算中超过百分之五十。”

“真的？这么说有什么依据吗？不是已经过了上千年了吗？”觉叫道。

我终于明白他原来是在担心这个。

“目标建筑中央合同厅舍八号馆，采用超长寿命混凝土修建。它掺入了乙二醇醚衍生物和氨基醇衍生物的混合剂，又经过高分子聚合物含浸处理和表面玻璃化处理……”

“详细解释就算了。重要的是，即使过了上千年，这栋楼还是有可能存在的，是吗？”

“理论上是的。”伪拟蓑白一本正经地回答。

“那么，为什么其他的大楼基本都没剩下？”

“古代文明使用的普通混凝土，一般只有五十年左右的耐久度，最长不过百年。再加上施工不良、混凝土中掺入太多水分、使用海砂导致的碱性骨料反应等影响，寿命更短。在九日战争中，东京都三分之一的建筑物的地上部分都遭到破坏，剩余的部分大半也在百年内崩塌。混凝土在强酸雨的作用下风化，石灰部分融解，流入原本被用于各种用途的巨大地下空间。因此，在自然状态下需要数百万年才能完成的钟乳洞，仅仅数百年的时间就出现了。”

“九日战争是什么？”我问。

“那是普通人猎杀超能力者的阶段终结之后，超能力者转入反攻、驱逐普通人的战争。不足百人的超能力者，在仅仅九天时间内，便将东京都内的一千万普通人……”

“够了。”

我听不下去了，拦住伪拟蓑白的话。

学校里从来没有教过这些。我当然知道，人类的历史都是这样充满了战争和杀戮的记录。但在心底，我不愿相信那些具备咒力的人、和今天的我们没有根本差异的人，竟会如此残杀没有咒力的普通人。

在另一方面，我们要去取的名为超能毁灭者的武器似乎也没能改变当年的战局。然而时至今日，胜者的末裔却不得不将命运托付给那样的东西，这也可以说是命运的讽刺吧。

要说讽刺，用混凝土将地表涂上浓妆的都市东京，其存在本身也是一种讽刺吧。本来是为了改造自然而使用的混凝土，却加速促成了远古喀斯特地貌的形成。如今地面上是绵延不绝的不毛之地，地下则充满了热量和湿气，肆虐着可怕的生物，环境化作地狱一般。

奇狼丸突然停住脚步，抬起头，不断嗅探空气中的气味，然后又朝着墙壁上细细的裂缝探出鼻子。

“怎么了？”乾先生问。

“追兵。有气味飘过来……呵呵，果然如此。”

“喂，那还不快逃……”觉叫道。

“没关系。敌军还在很远的地方，而且似乎和我们走了不同的路。只有气味通过细细的通道被风传过来而已。基本上可以推定对方的阵容。”

“阵容？有多少只？”

我对奇狼丸的能力产生了兴趣。

“嗯，一共……七只。比预想的要少，不过对于在狭窄地下迅速行动来说，这个数目大概正合适吧。其中五只的气味第一次闻到，大概是一般的士兵。不过后面就是老朋友了。那个恶鬼，还有野狐丸。”

“野狐丸？”觉吃惊地叫了起来。

“难道主将亲自追来了？这家伙原来一直躲得很好的啊。”

“没什么好奇怪的。”奇狼丸嗤之以鼻，“为了打赢这一战，必须启用恶鬼。与此同时，恶鬼也是那家伙的王牌。失去恶鬼，直接意味着败北。由这一点来看，野狐丸亲临战场指挥，以期万全，也是理所当然的。”

奇狼丸的话中，也包含着换了自己也是一样做法的意思。

“等一下，照你这么说，它们也知道我们的人数了？”乾先生敏锐地提出问题。

“有这个可能。”奇狼丸一脸明知故问的表情。“东京地下有纵横无尽的大小隧道，风向千变万化。我们留下的空气也会由风运去。闻到那些气味，它们对我们的数量和构成也是了如指掌了吧。”

彼此都对敌我的阵容了然于胸，乍看似乎是五五分，但敌方有着恶鬼这张王牌，而且数目也多于己方，这样看来，它们岂不是具有绝对优势吗？

到这时候，我对局势的判断还是这样的。

我们默默地在昏暗的钟乳洞中前进。

该怎么走，基本上都听伪拟蓑白和奇狼丸的指示，因此我有充分的时间思考。

从大前天那个夏祭的夜晚开始，接连不断发生了如此之多的可怕事件，使我们疲于奔命，根本没有时间思考更加核心的问题。

“我说，觉。为什么真理亚他们的孩子会变成恶鬼？”

对我提出的问题，觉半晌没有回答。

“……不知道。不清楚化鼠怎么把它养大的，大概用了什么药物吧？”

觉瞥了一眼走在前面的奇狼丸的背影。

“但是，这样子能把普通的孩子变成恶鬼吗？”

“据说至今为止出现的恶鬼全都是突然变异产生的。即使父母没有异常，也有可能生下具有恶鬼潜质的孩子。”

“现实中真有这样的事吗？变异成恶鬼的概率应该极小吧？”

觉摇摇头。

“现在想这些又有什么用呢？总之，要是阻止不了恶鬼，我们小町就完了。现在，为了这个目的，我们需要超能毁灭者。”

“唔……可是……”我想把头脑中模模糊糊的想法诉诸语言，“该怎么说呢……那个孩子会不会不是恶鬼啊……我一直有这样的想法。”

“你在说什么呢？那家伙干了什么，你不是也看见了吗？它到底杀了多少人，你知道吗？连镝木肆星都遭了它的毒手！”

觉怒形于色。可能是因为那声音的影响，头顶上有什么东西啪嗒一声掉在觉的身上。

“哇——！”

混合着惊讶和痛苦的哀号在洞窟中回荡。觉一个踉跄，坐倒在地。

“立刻摘下来！”回过头的奇狼丸，语调严厉地说。

我用灯笼照亮觉的身子。觉的左肩上贴着一个三十厘米左右、湿漉漉的发光物体。

“不能强行拉扯，要用火烧，让它自己脱落。”

遵照奇狼丸的指示，我将那东西的体表一部分变成赤热的状态。虽然直接点燃会更快，不过那样的话觉也会被烧伤。

两三秒的时间里，那东西完全没有反应，不过等到湿漉漉的身体上冒出水泡和烟的时候，那奇怪的生物开始伸展身体。刚刚团成一团的身子逐渐变得细长，在一方的顶端出现四只触角一样的东西。

“蛞蝓啊……”

难以置信。蛞蝓会袭击人吗？我点燃四只触角。蛞蝓怪物将身躯伸展到六七十厘米，痛苦地扭动了几下，掉落在地，随即被蓝白色的高温火焰包裹。蛞蝓在火焰中痛苦地扭动，发出“咯”的一声，伴随着烟雾和水汽化成灰烬。

“没事吧？”

我赶到觉身边。

“小心点！上面还有。”奇狼丸指向漆黑的头顶。

乾先生将灯笼的光线照上去。只见头顶的岩石上有无数蛞蝓的同类在蠕动。似乎想像最初的个体一样飞扑下来，但惊讶于火焰的存在，一时间不知如何是好的模样。

乾先生以咒力将蛞蝓尽数剥落，砸向地面。加在一起大概有一百多只。被咒力集中到一起堆成小山之后，依然蠢蠢蠕动，探出附有小小眼睛的触角。被火焰包围之后，更是一齐喷出黏液和水泡，形成怪异的哀号大合唱。恶臭扑鼻。

我检查觉的伤口。夏威夷衬衫的肩膀部分像是被细细的锉刀挫伤一般变得血肉模糊，被染成红色。那下面大范围的皮肤都是红红的状态，鲜血淋漓。

“痛吗？”

觉咬着牙点点头。

“这到底是什么？”

我朝装在觉背包里的伪拟蓑白怒吼。伪拟蓑白伸出细长的探测器，观察目标。那形状和被观察的蛞蝓有着奇异的相似。

“吸血蛞蝓。附着在洞窟顶部，当有猎物通过的时候就会落下，用强力的吸盘吸住，使用生有许多逆棘状齿的齿舌，挫伤猎物的大范围表皮进行吸血。如果一次性被许多吸血蛞蝓吸血，猎物也有因失血过多而死的案例。”

“蛞蝓一般不是只吃植物性的东西吗？”

我从背包里拿出急救包，给觉的伤口消毒，一边问。

“原产欧洲的笠被蛞蝓，与通常的蛞蝓分属不同科，是肉食性动物，捕食老鼠。不过，具有吸血性质的陆生软体类动物，至今为止，除了吸血蛞蝓之外再不知道别的品种。”

“毒性呢？”

“通常无毒。”

伪拟蓑白的回答，稍微让我放了点心。

“伤口好像不深，不过放置不管的话，会出很多血。还是要用力压迫止血。”奇狼丸观察着觉的伤口说。

“有这样的怪物……这里果然是地狱啊。”我喃喃自语。

奇狼丸却摇摇头。

“这只是序曲而已。”

觉忍着疼痛继续前进。被吸血蛞蝓吸过的痕迹好像灼伤一样隆起，出血迟迟不止。伤口本身并不深，是不是真的没有毒，很让人担心，但是手上也没有任何解毒的药剂。后来我们才知道，吸血蛞蝓在吸血时会施加强烈的负压，连深处的血管都会被破坏。

急救包里虽然有镇痛剂，但觉说对使用咒力可能会有影响，拒绝使用。

“太怪异了，所有一切都是……这样的地方，还是不能久留。”觉忽然说。

“什么意思？”我想能分散一点他的注意力也好，一边走一边问。

“你不觉得奇怪吗？生物进化得这么怪异。”

“嗯……不过我们的小町周围，八丁标附近也有类似的情况。在我们意识阈下的零散咒力不断向外泄漏，作为不净之力，向八丁标外……”

说着说着，我开始奇怪自己到底从哪儿听到这个说法。

“咒力的泄漏吗……有趣的想法。好像的确是这样。据说千年以来新的生物都是在八丁标周围出现的。”

我感到觉以惊讶的眼神看着我。

“这样说来，东京变成现在这样，说不定也是同样的原因。住在日本的人们，大家都持有‘东京就是地狱’的印象。每当人们想到东京的时候，泄漏的咒力就会将东京向真正的地狱转变……”

我不寒而栗。我们似乎真是在货真价实的地狱中巡游。

“在这么短的时间里形成钟乳洞，肯定也并非单纯像伪拟蓑白说的那样，仅仅因为酸雨的作用吧。”

突然间，我被另一个骤然涌现的想法攫住了。

咒力的泄漏……不对，这不是我的想法。

我感到自己的内心深处仿佛还有另一个人存在。

某个对我非常了解的人。

穿过水平的隧道，奇狼丸突然停住脚步，将耳朵贴在地上。

“怎么了？”乾先生吃惊地问。

难道它听到追兵的脚步声了？

“这附近的地面好像很薄。下面是深渊一样的空洞。对于设陷阱来说，是个再好不过的地方。”

“明白了。”

乾先生仿佛立刻理解了。我们走过来之后，乾先生在地上弄出无数裂痕。一只化鼠踩上去大概还能撑得住，如果好几只一起上去，地面就会陷落。

“不能指望靠这个全歼追兵，”奇狼丸满意地说，“不过，让它们想到会有中陷阱的可能，多少能牵制一下它们追赶的速度。”

“如果我们不得不返回呢？”

“要是掉进自己设下的陷阱，那就没有活下去的资格了。”

我开始担心自己有没有活下去的资格了。

往前再走一阵，苍蝇的数量多了起来，在脸庞周围飞来飞去，稍不注意就会叮上来，十分烦人，却也让人无可奈何。汗水沿着鬓角滑落，气温似乎又高起来了。

“这前面好像又是蝙蝠的聚集地。”奇狼丸说，“从那边穿过去，说不定可以暂时掩盖我们的气味……”

一想到又不得不穿过那个化粪池地狱，我就从心底灰心丧气。不过幸运的是，之后很快发现了一条捷径。

前方的微暗之中垂着丝带一样的东西，隐约闪烁着绿色的光芒，数量大约有几十根。

“那是什么？”我问。

奇狼丸的咽喉深处发出一声低哼，让我想起不净猫用喉咙低吼的样子。看起来它的心情好像很不错。

“那东西要是不留神被沾上就动不了了，不过只要小心点儿，就不是很危险的生物。相比于危险性，它更算是一种印记，表示那边有上层的洞窟。这也许是换一条路绕开追兵的机会。”

把奇狼丸的话和伪拟蓑白的解释综合在一起，就是这样的意思：

东京有许多巨大的洞窟，纵横无尽，也有无数小隧道与它们平行延伸。另外，在洞窟群中，由较浅的地方开始，到地底一般的深处，有无数层。一般人要想在层间来往，通常只能利用大地的裂缝，或者比较稀少的纵向坑道。不过，层与层之间还有着无数的细孔。那是螺旋锥蚯蚓的功劳。这种生物的头部极其坚硬，可以一边分泌强酸一边像钻头一样旋转前进，就连普通生物完全无法对付的混凝土和岩石，也能轻易钻出孔洞。它们钻出的孔洞，除了将氧气、水和光线带去深处的地层之外，也被许多生物所利用。一截捕蝇纸便是其中的一种。

一截捕蝇纸是自太古就存在的大三筋笄蛭的直系子孙。笄蛭和水蛭没有关系，而是与涡虫相近的生物。大三筋笄蛭也有体长在一米以上的，薄薄的身体像是带子一样，腹部中央有口，捕食老鼠和蛞蝓之类的小动物。另外，它能像蜘蛛一样吐丝下落的特性也广为人知。

一截捕蝇纸在螺旋锥蚯蚓钻出来的纵向坑道中吐丝进行地层间的垂直移动。它的身体像发光虫一样散发朦胧的绿色光芒，同时分泌出黏糊糊的液体，一旦飞虫和苍蝇等受到光的吸引飞过来，它就用身体侧面每隔三十厘米就有一个的口捕食。一截捕蝇纸的体长最大可达十二米，据说哪怕是像东京大蝙蝠那样的大型猎物飞来，也会被紧紧卷住，窒息而死。

我们增强灯笼的火焰进行恐吓，感受到火焰的热量，几十只一截捕蝇纸全都缩了上去，只剩下头顶上如同蜂巢一样的孔洞。

根据奇狼丸的估算，到上面一层的厚度最多只有四十厘米。螺旋锥蚯蚓的习性就是挑选岩层较薄的地方钻孔。我和乾先生小心翼翼地将岩石切下。一截捕蝇纸似乎早早逃去了更上面的地层，踪迹皆无。

我们急急冲去前方的蝙蝠集散地，沾上一身臭气，然后再折回来，从刚才的洞窟向上面的地层移动。

上来之后，就是我的特技派上用场的时候了。切开岩石的时候特意切成上宽下窄的形状，好像塞子一样，差不多可以完全盖住原来的洞口。我以修补损坏陶器的要领消除石灰岩的裂缝。虽然不从下面看，谁也不知道最终效果如何，不过我还是很有自信的。只要不是仔细观察，应该发现不了。我的特技虽然没什么意思，但也是高等级的技术，对于只会释放破坏欲的恶鬼来说，应该根本连想都想不到。

根据奇狼丸的说明，水平通道内部的风可以将气味送到很远的地方，但很难在螺旋锥蚯蚓的洞中上下扩散。就算被闻到了，应该也不知道是从别的地层飘来的。

走到一半换个地层的计策很漂亮，不过也许应该再仔细考虑考虑。投机取巧未必一定会有好结果。

上面的这一层，和刚才的洞窟相比，温度和湿度都有所降低，而动物种类似乎远为丰富。

得出这个印象的原因之一，是这里除了石灰岩之外，也有丰富的土壤，里面生活着大大小小各个种类的蚯蚓。另一个原因是我们在这里见到了唯一一种哺乳类动物：洞窟鼠。根据伪拟蓑白的解释，洞窟鼠是古代适应都市环境的沟鼠末裔。到了今天，洞窟鼠的眼睛基本上已完全退化，专门依靠嗅觉在细细的裂缝中往来，以聚集在蝙蝠粪便中的洞窟蛆蝇等昆虫为食。

这两种动物据说构成了这一层食物链中接近底层的部分。换句话说，当然存在以它们为食的生物。

没有走多久，我们便看到了不少那样的捕食者。

最让人惊讶的是突然出现在灯笼光线中的巨型蛭。它的体长足有四米以上，橙色的体表上带有黑色的条纹和斑点，身躯非常肥大，尖细的头部显得异常狰狞，高高昂起，仿佛是在窥视我们的动静。哪怕是同样长度的蟒蛇，也没有这么强烈的压迫感。我心生恐惧，情不自禁地在口中唱诵真言。

“没必要杀它，只要稍微动两下给它看看就行了。这家伙正在根据震动和热量推测我们的大小。”

我很奇怪为什么奇狼丸突然变成了博爱主义者，不过还是按照它的建议动了动身子。巨型蛭好像断定我们个头太大，不适合当作食物，以出人意料的敏捷动作换了个方向，消失在黑暗深处。根据伪拟蓑白的解释，这是名为虎斑陆蛭的种类，推测认为可能是由自古栖息在山中的日本山蛭进化而来，是环节动物的一种。不过据说为了捕食也具有能与爬行类相媲美的智能。

紧接着，我们便目睹了另一种蛭捕食猎物的场面。

洞窟墙壁爬着大约七八十厘米长的山手蚯蚓，细长的身体侧面以相等的间隔排列着发光点。根据伪拟蓑白的解释，那样子类似于古代的火车。

突然间，从顶上的孔洞里犹如弓箭一般蹿出某个物体，一下按住了山手蚯蚓的头。据说那是冠齿蛭。它的先祖齿蛭有三枚齿，而它为了捕食螺旋锥蚯蚓之类的生物，头部长出了如同王冠一样的十六枚齿。和刚才看到的虎斑陆蛭相比，冠齿蛭的身体要细很多，但看到它灵巧地使用多枚牙齿将挣扎不休的山手蚯蚓鲸吞下去的模样，我不禁感到它身上有一种超越了低等生命的压迫力，看得入了神。

“到这儿应该走了三分之一了吧。”

又走了一阵之后，奇狼丸说。才三分之一吗？我有点灰心丧气。从刚才开始，就听见周围好些虫子的动听鸣叫。可是这里明明连棵草都没有，到底是什么虫子在叫呢？

“那些虫子是什么？金钟儿吗？”我问装在觉背包里的伪拟蓑白。

“在这里鸣叫的都是蜚蠊的同类。似织蜚蠊、邯郸蜚蠊、叩钲蜚蠊等等，为了在黑暗的洞窟中吸引雌性……”

“行了行了。”我赶紧拦住。

“早季，尽量别问没用的问题。要是在抵达目的地之前这家伙没电了该怎么办？”觉板着脸说。

“对不起。”

觉似乎非常焦躁。大概肩膀上的伤口很痛吧。

这时候，我们是按照奇狼丸、乾先生、觉、我的顺序走的。虽然作为殿后心中不安，但是话说回来，我也没有做前卫的自信。而且觉的状况也不好，只有我来做。

忽然间，我感到背后有什么东西，我转回身去看。

什么也没有。只有刚刚走过的昏暗洞窟。

但即使继续向前走，心中那股郁郁的不安怎么也挥之不去。

再向前走一阵，我猛然飞速转身，举起灯笼去看，依然还是什么都没有。只有我的影子大大地映在墙上。

“怎么了？”觉转过身问。

不知道是不是他感觉自己刚才太严厉，现在的语气比较温和。

“唔，没什么。就是觉得有什么东西……大概我有点疑神疑鬼吧。”

接下来我们又无言地走了一阵。我竖着耳朵听背后是不是有什么声音，但什么也听不到。

忽然间我发现了。什么都听不到，恰恰是这一点很奇怪。

在我们的前方传来蜚蠊的鸣叫声，但在背后，不知为什么，听不到任何声音。

即使在我们经过的时候，蜚蠊也浑不在意继续鸣叫，但在我们走过之后，过了一阵却会忽然停下叫声，这一点也非常怪异。

我想问问伪拟蓑白怎么回事，但因为刚才的情况，我到底有些犹豫。又走了一阵，我再一次慢慢转过身。还是一如既往，灯笼的光线照出来的只有影子。但是……

我站住了。可是影子还在慢慢接近。

“影子来了——”我叫了起来。

奇狼丸慌张地从前面跑回来。

“点火！用火烧！”

使用咒力能把可燃物点着，但如果没有任何可燃物的话，咒力也升不了火。我赶紧打开灯笼的盖子，把灯油像水枪一样喷出去，随即把油的温度升到超过起火点。

炫目的火舌舔上洞窟的墙壁，但“影子”在火焰到达之前的刹那散开，消失不见了。

“那是什么？”

“快逃！”

我们向一片漆黑的前方跑去。这里是凹凸不平的钟乳洞，而且周围一片漆黑，只有颠簸不已的灯笼投下微弱的光线照亮一小块地方。在这样的地方飞奔，简直是疯了。

跑了两三分钟，在我快要喘不上气的时候，四肢着地一路狂奔的奇狼丸总算站住了。

“应该差不多甩开一段距离了。‘影子’移动的速度没有那么快。”

“那到底是什么东西？”觉问奇狼丸。

“不知道。但在上次的探险当中，造成伤亡最多的就是那个‘影子’。一旦被它抓到就没救了。”

“喂，那个‘影子’是什么东西，快说！”觉向伪拟蓑白怒吼。

“那是黑寡妇壁虱，肉食性壁虱，如黑影一样在洞窟墙壁上移动，进行集体捕食。能分泌致死性神经毒素，从软体动物、环节动物到脊椎动物都能发生作用。基本上可以捕食洞窟内的所有动物，啃食柔软组织。”

“……总之，继续走吧。”乾先生说。

我们继续快速走起来。用火烧虽然简单，但黑寡妇壁虱本身太小，而且集散的速度又很快，难以被当作目标。而且洞窟里面也没有什么可燃的东西。刮风也不行。岩石上有这么多凹凸不平的地方，很难把紧紧抓住墙壁移动的黑寡妇壁虱吹走。作为最后的手段，如果破坏洞窟顶部和墙壁，又有大规模塌方的危险。总而言之，最好的办法大概只有赶紧逃走。

往前又走了一会儿，我们发现地上有个奇怪的东西。

“这是什么？”

乾先生用灯笼照过去。在光圈中浮现出来的是一个数米长的物体，像是扁平的袋子一样，外表是橙色中带有黑色的图案。

这是刚才看到的虎斑陆蛭的残骸……只剩下皮囊了。我们瞠目结舌。

“……应该是被‘影子’吃掉了。当年我的士兵阵亡的时候也都是这样只剩皮和骨头。”奇狼丸冷静地说。

“那，吃了这家伙的大群壁虱就在附近吗？”

“大概还在这一带的墙壁和顶上吧。”

我们吓了一跳，赶紧打量四周。

“不用怕。刚扫平了这么大的东西，‘影子’现在应该也饱了。走吧。尽量不要发出声音刺激它们就是了。”

我们蹑手蹑脚离开那里。

“这一层的隧道看来是凶猛壁虱的巢穴。虽然没想到会是这种情况，但这样也有这样的好处。”奇狼丸的语气轻描淡写。

觉反驳说：“好处？什么好处？我们的生命随时都有危险啊！隧道里一片漆黑，什么都看不到，壁虱又那么小，咒力也派不上用场……”

“你说的一点没错，但有一点你不要忘了，对我们来说，最大的威胁还是追在后面的恶鬼。”

觉好像吃了一惊。

“它要是也追在我们后面进了同一层，当然也会受到‘影子’的狙击。速度下降是肯定的，说不定也会有所伤亡……从这一点来说，一开始那些蛞蝓其实也应该留着。总之接下来栖息在洞窟里的麻烦角色还是要尽量避免杀戮。”

“话也不能这么说……”

我们正说着，代替我殿后的乾先生发出警告，“刚才的‘影子’动作好像比预想的要快，差不多又要追上来了……”

我们立刻就要拔腿开跑，但奇狼丸不知怎么露出一副成竹在胸的表情。

“我们也不是没有办法。请看，安全地带就在眼前。”

奇狼丸所指的方向，有一片闪烁着朦胧绿光的丝带丛林，随风摇摆。那是一截捕蝇纸。

“不知道为什么，‘影子’从不靠近那些生物。走到那儿去，我们应该可以喘口气了。”

对了，我明白了。对于微小的壁虱来说，黏糊糊的捕蝇纸一样的生物乃是天敌。就算有缝隙能通过，恐怕它们也会出于本能而忌讳的吧。

“要是像刚才那样惊吓它们的话，那些家伙肯定又会逃去上层。小心点从下面钻过去。注意绝对不要碰到它们。”

依照奇狼丸的指示，我们四肢着地，贴着犹如绿色门帘一般的一截捕蝇纸下面钻过去。一截捕蝇纸和地面之间的间隔最多也就是四十厘米左右，要钻过去实在很不容易，不过大家总算都钻过来了。

从浅绿色的发光防护栏下面观察身后的情况，只见无数壁虱将洞窟染成漆黑，那数量超乎我们的想象。不过所有的壁虱都和我们保持了一定的距离，没有再逼近。

得救了。我们长出了一口气。不过一截捕蝇纸不知什么时候也许会忽然转移到别的地层去。那样的话，壁虱的集团军又要像怒涛一般蜂拥而来了吧。

总而言之，还是要往前快走。在半路上遇到好几处岔路，我们尽可能挑选和伪拟蓑白所示方位接近的隧道走。过了差不多三个岔道以后，我已经搞不清自己是从哪儿来的了。如果是我一个人在这地下彷徨的话，肯定早就迷路了。

接下来的道路相对来说比较好走。我们又走了几公里，不知道从哪儿传来微弱的金属响声。一声、两声、三声……

奇狼丸把耳朵贴在墙上，全神贯注地听。

“敌军好像分兵两路搜索我们，相互之间用这种声音联络……另外，地面上似乎也有部队。”

“那种声音是怎么发出来的？”觉问。

“唔，办法很简单：在岩壁上打进铁钉，用铁锤敲击而已……在岩石多的地层，这是经常使用的通信手段。”

“你知道它们在说什么吗？”我问。

“唔，每个部族都有自己的暗号，我也没办法完全理解。不过，至少现在似乎还没有掌握我们的具体位置。”

话虽如此，我还是感觉化鼠仿佛正在逐渐缩小包围圈。这是和时间的战斗。从一开始，我们对这一点就有心理准备。

此外还有一点：历时千年，超能毁灭者这个武器是不是真的还在。

我们茫然驻足。

眼前是悬崖峭壁。对面的墙壁上，看不到任何像是隧道入口的地方。

地表的光线透过细细的裂缝从头顶上照射下来，在遥远的下方散射，闪烁出粼粼的波光。有水。因为听不到水声，一开始我们还以为那是地下的水坑，不过扔了一张纸片下去，仔细观察之后，发现那水正从对面向我们这边缓慢流动。似乎是一条地下河。

“要再往前走，只能沿着那条河向上。”

奇狼丸的语气像是经过了充分的考虑。

“这个不行的吧。”乾先生提出异议，“这里没有船，也没有半根木头，连简单的木筏都搭不了。至于说游泳，又太危险了。”

游泳……单单想一想就让人不寒而栗。根据至今为止的经验来看，没人知道水里会潜伏着怎样的未知生物。

“不如索性到地面去看看？”觉建议说，“大部分追兵现在都在地下，对吧？至少恶鬼是。这样的话，在地上走应该更快……”

“不行。”奇狼丸一口否决，“它们的地面部队用鸟做侦察，我们只要一出去，那真是会被鹰眼一下子发现。一旦发现我们，消息立刻就会传到地下。只要我们的位置被锁定，那就等于一半掉进锅里了。不要说恶鬼说不定什么时候就会出现，突然遭受狙击的可能性也是有的。”

“可是……这样的话，还有别的什么办法吗？”

“我们也兵分两路。”奇狼丸把身子探出悬崖，凝视下方，“一队返回刚刚过来的洞窟，用气味把追兵引到错误的方向去，然后再回到这里。与此同时，另一队转移到下面的地层，折回原来的地方。”

“另一队折回去干什么？”觉惊讶地问。

“返回登陆地点，去拿潜水艇。要沿这条河溯行，必须用潜水艇。”

觉目瞪口呆。

“岂有此理！那么大的东西，怎么拿到这里来啊！”

“这条地下河通向大海。不过我们在岸边没看到类似河口的地方。这就是说，在海里必定会有开口。乘坐潜艇，应该可以比较安全地来到这里。”

大家都沉默了。不管分到哪支队伍，都比刚才远为危险。

但是，每个人也都知道，除此之外，再无对策。

3

里面有什么东西。是个金属容器，像个铅笔盒，另外还有一封信一样的东西，很厚。

我先把容器拿了出来。容器表面上画着奇异的标志。红色的圆圈里面画着一个类似大头宇宙人的生物，大张着双臂，上面还有一道斜线，似乎表现他无法超出圆圈的意思。

我不知道怎么打开容器，摸索了好一阵，最后偶然按到了某个小小的按钮，才打开了盖子。里面的东西完全出乎我的意料。那是个十字架，长约七八厘米，原本大概是像玻璃一样透明的材质，只是经年日久，已经失去了光泽。不过，让我感到异样的还是它的形状：中央处镶嵌着一个大大的圆环，十字架的三个顶端都有大大的分叉，让人联想起山羊或者恶魔的角，有种奇异的阴森感。

询问伪拟蓑白的结果，一般来说最常见的带圆形的十字架叫作凯尔特十字架，由十字架与圆环组合而成。前者是基督教的象征，后者则代表了凯尔特民族所信仰的轮回转生。不过，我手中这个十字架与被称为久留子的家族纹章更像，其寓意恐怕更接近于古代日本基督教被禁的时期地下基督徒们制作的异形十字架吧。

我把十字架放回盒子里，打开信封，里面放着几张折好的纸。展开来看，却是一头雾水。纸的氧化很严重，变色很厉害，不过写得满满的细细的文字依然鲜明。可惜我无法阅读，因为不是日语。

我让伪拟蓑白扫描文本，翻译给我听。

“祛魔宣言。这是矢志净化恶魔附体之人的决意，也是向终极之恶展开圣战的宣战檄文……”

这封信显然是一个活生生的例子，显示出被恐惧攫获、只能向狭隘的信仰寻求救赎的人类能够疯狂到何种程度。

“恶魔最狡诈的地方是它对自己的馈赠不要求任何报偿。它之所以不向人类要求任何报偿便将念动力这一可怕的能力赋予人类，根本是因为恶魔用它那有着细长虹膜的、能够预见到千年之后的山羊之眼，准确地观察到了人类的末路。权力招致腐败，绝对的权力招致绝对的腐败。这一论断绝不仅限于政治上的权力。与个体不相适应的过大权力，迟早必将导致其主人的灭亡，也会给周围带来莫大的灾祸。”

柔和的女性声音淡淡地讲述着翻译出的文字，让我浑身寒毛直竖，但又不能打断它的翻译。我必须知道这封信和那个十字架是否与超能毁灭者有关。

“……这股力量本身即充满了邪恶。而被念动力寄宿的人类，也化作了恶魔与女巫。在这一意义上，近六个世纪前问世的先驱性名著《女巫的铁锤》，该是到了为其平反的时候了。猎杀女巫的行为，并不是因市井冲突演变而成的群体性疯狂。即便是在科学尚不发达的年代，还是有人正确认识到了念动力的极度危险性。那些先知所采取的把妖术之种子扼杀于萌芽中的举动，即使偶尔波及无辜、构陷冤狱，从全体人类的视角上看，依然可以说是正当的行为吧。”

关于这里提到的《女巫的铁锤》，后来我也了解了大致的内容。那是两位修道士撰写的书（无论怎么看，被恶魔附体的倒像是这两位），一度成为猎杀女巫的教科书。如果真有应当打上“訞”或“殃”的烙印并将其付之一炬的书，这本恐怕是最合适不过的了吧。

对于获得咒力者的诅咒，在那之后还持续了很久，最后，伪拟蓑白的翻译终于进入了核心部分。

“……故此，对于被恶魔之力控制的人，除了将之处死、净化，使之再不能犯下更大的罪行之外，再无别的选择。为此目的，最为有效的手段之一，即是强毒性炭疽菌，通称超能毁灭者。这一武器可谓上帝之祝福。哈利路亚。无论怎样的时代，上帝都没有舍弃我们，赐予我们必要的口粮。”

充满宗教狂热的檄文又持续了好一阵，终于有了关于用法的说明。

“圣粉可以放在信封里邮寄，也可以直接向对象喷撒，就像过去的异教徒为了政治目的而采取的恐怖行为一样。不过，在我们的祛魔圣战中，使用圣本笃圣章一般的圣具，才是最为适宜的。”

圣本笃是古代基督教的圣人，古代文明的人们喜欢将其形象与十字架一同雕刻在纪念章上，并认为这种纪念章具有治疗疾病、祛除恶魔的效果。

“这是行正义、祛罪恶的十字架。在恶魔的脚下砸碎，封存在惰性气体中的圣粉便会飞散。圣粉即使历时千年也不会丧失活性，只要恶魔吸入，即使数量极微，邪恶的生命也会终结。哈利路亚……”

我闭着眼睛，将伪拟蓑白的翻译听到最后，然后再一次从金属容器中取出十字架。

在这千年的时光里，这东西里面一直封存着致死的细菌啊。单单这样一想，手就禁不住颤抖起来。就在这时，我发现十字架的角度有些偏斜，我这才注意到，这不是十字架。一眼看上去好像是在模仿十字架的造型，但实际上和刚才看到的危险生物标志相似。

刻意做成这种形状，实在想不出有什么实用性上的理由。到底有着怎样扭曲的心理，才会在这东西当中体会到幽默呢？

我慎之又慎地将十字架收进盒子里。

我也许正要将这个恶魔从混凝土坟墓中解放出来吧。但是，这个疯狂与憎恨的种子，如今却可以说是留给我们的唯一希望。

我想要站起身，但疲劳让我的脚下一个踉跄。还是要稍微休息一会儿吧。之后，如果可以的话，要去找觉和奇狼丸会合；如果这一点实现不了，那只有靠我一个人独自击毙恶鬼了。不管怎么说，当下的任务还是要从这里出去。

再一次潜回来时的水路吗？如果能够回到“梦应鲤鱼号”的话……一个人操纵虽然很困难，但总不至于做不到。只要回到小船里面，返回到会合地点也应该没有什么困难。

哎呀，不行。再度潜回水路，不但在生理上抗拒，危险性也太大了。如果还有一只大鬼矶女的话，那就再没人能救我了。刚才追赶我们的也许是一对当中的一只。即使不是，也有可能因为乾先生碾碎的那一只发出的血腥气，把远处其他的大鬼矶女招来。

可是，不走水路又能走哪儿呢？把这栋楼打穿，能上到地面吗？就算能上去，地上也一直处在敌军的监视之下。怎么也瞒不过鸟的眼睛吧？一旦被发现，恐怕就逃不了了……

忽然间，我意识到一点：蝙蝠。之前回到海岸去取“梦应鲤鱼号”的时候发生的情况，只要重演一次就行了。在无数蝙蝠出入洞窟的时间段里，东京的上空将被覆盖，无法从空中进行监视。

现在到底是几点呢？

“蝙蝠返回洞窟还有多久？”

“如果假定与昨天同一时间，那么约在一个半小时之后。”

伪拟蓑白的回答，不禁让我长舒了一口气。

“到那时候，喊我起来。”

“遵命。”

我把捆着伪拟蓑白的树根在胳膊上卷了好几道，在地上抱膝躺倒。转眼之间，我便落入如同无底沼泽一般的睡眠中。

刺耳的信号在叫。意识急速觉醒。

“凌晨四点零五分。距离日出还有三十一分钟，应当是蝙蝠返回洞窟的时间。”

骗人的吧。完全没感觉睡过一觉。不过既然伪拟蓑白这么说了，应该不会错。

我起身收拾。虽说是收拾，其实基本上也没什么行李。背包已经烧光了，而且真正需要的只有伪拟蓑白和超能毁灭者。

说不定这是最后一次活着醒来了。不祥的预感从脑海中掠过，我摇摇头将之甩开。这种事情想了也没什么好处。

现在只要去做该做的事情。

我离开了被诅咒的房间。千年之前被黑暗的妄想附体的房间主人，仿佛此时此刻依然伫立在房间的角落里，死死盯着我的背影目送我离开。

我沿着楼梯向地上二楼走去。和一楼不同的是，这里的大半都被压碎了，掩埋在砂石之中。

我试图找一个看上去尽可能接近地面的地方。因为外面还是一片漆黑，要找这样的地方不是很容易，不过在一个地方我感觉到了微弱的风。似乎是因为建筑物的外墙上有条小小的裂缝，风正从外面涌进来。

侧耳细听，无数蝙蝠交织的鸣声传来。最先头的蝙蝠似乎已经回来了。我必须赶紧趁现在出去，找个可以藏身的地方。

我尽可能悄无声息地一点一点扩大混凝土的裂缝，运走砂石。

干了两三分钟，总算弄出了一个大小够我钻过去的缝隙。我低下头，悄悄爬出去。

微弱的星光映照下，外面是一片不逊于地下的荒凉景象。

古代的建筑群早已化作废墟，地上部分最多只残留了两三层，钢筋全都腐蚀殆尽，只靠着超耐久性的混凝土才勉强保持了形状。

破碎的建筑物变作风化的灰色沙砾，其中一部分逐渐融解，创造出喀斯特地貌一般的景观。到处都有仿佛河流一般的漆黑条纹，按照伪拟蓑白的解释，那是长年暴露在紫外线之下、失去黏性的柏油马路。

植物很少，放眼所见差不多都是杂草。偶尔有几株能将根系一直伸展到建筑物地下的树木，每一棵的地上部分都很低矮，而且都弯曲得厉害，不知道是不是因为承受了冬季毫无遮拦地肆虐在关东平原上的狂风的缘故。由于地面的水土流失严重，整个大地都是一片干燥的不毛之地，这些树木为了寻找水分，不得不将根系深深扎入地底，似乎也因此耗尽了长高的力量。

头上的天空，被盘旋飞舞的无数蝙蝠覆盖。根据昨天的经验，所有的蝙蝠返回巢穴大约要花一两个小时。在那之前，必须赶到和觉他们分开的地方，那个断崖一般的壕沟去。

我扶着墙，在建筑残骸的阴影中行走，急匆匆赶往伪拟蓑白指示的方向。

敌方的耳目绝不会仅限于天空。地上的部队很可能就在这一带附近放哨。

黎明前的黑暗里，我在荒芜的大地上小跑着前进。渐渐地，我感到自己的意识在发生奇异的变化。

这是什么啊……是所谓的既视感吗？我应该是生平第一次来这里的，但却怎么也甩不开一种曾经来过的感觉，仿佛在很久很久以前，我在哪里看到过同样的景象似的。

又在做梦了吗？唔，应该不是。我意识清醒，思路也很明晰，可为什么……

我放眼扫视周围稀疏生长的树木。

周围树木的变形开始变得醒目，就像是生长在长年遭受狂风肆虐的地区一样，差不多所有树木都朝着同一个方向扭曲。

从刚才开始，就有一股隐约的不安和不快笼罩了我。

想要回去。想要立刻、现在、马上，从这里逃出去。这是本能的声音。一秒钟也不想在这里停留。

但是，一想到■，我还是拼命给自己鼓劲。现在不能回头。能救他的，只有我了。

总之先往前走。扭曲成奇形怪状的植物，仔细看去也有路标的作用。俯瞰全体，我发现整个森林似乎呈现出漩涡状的变形。如此说来，■会不会就在漩涡的中心部位呢？

树木像是生有无数触手的怪物。我仿佛被那些不绝蠕动的触手召唤一般，向前走去。

这到底是什么？我眨了眨眼睛。我看到了别的景象，和现在的景色重合在一起。

大概是因为身心的疲敝，出现幻觉了吧。我伸手扶着旁边的建筑物外墙，支撑住身体。那么坚固的超耐久性混凝土，也因为长年的侵蚀和风化，表面浮现出奇怪的扭曲图案。

原本很坚实的土墙软软地扭曲、振动，无数气泡一样的东西此起彼伏，这幅光景单单看一眼都会让人发疯。我的头再度剧烈地痛起来。

我吓了一跳，放开手。我在恐惧中喘息。不可能的。坚固的混凝土会变成那样子，现实中完全不可想象。

但是，这不仅仅是幻觉。

我曾经亲眼见到过这个景象，这是从心底深处沸腾涌上的确信。

蝙蝠的骚动更大了。有光。天色已经亮了。

抬头仰望，足有数百万、数千万的蝙蝠排成纵行，宛如一只巨大的飞龙，在拂晓的天空中翻腾。

无数条蝙蝠构成的长带将天空分割开来。那，简直就像……

朝霞的光芒，刹那间将漆黑的蝙蝠群染成蔷薇色。

突然间，周围亮了起来，宛如探照灯照在舞台上一样。抬头仰望，只见天空中出现了极光。浅绿色的光芒，构成让人联想起巨大幕布的波纹，在那之上，更有红色、粉红、紫色的光线渗透出来。

我感到热泪沿着脸颊流淌下来。

记忆是不会被彻底消除的。无论采取如何巧妙的手段，也不可能把不喜欢的部分全部擦除，最多只能使之沉睡于潜意识的深渊中而已。

而在此时此刻，所有的记忆都鲜明地复苏了。那就像是被封印的记忆自己挣脱了加诸其身上的枷锁，打开了被封闭的门扉一般。

那个晚上，我的确穿过黑暗的森林，与他相会了。

与那个无脸少年。是的，他的名字是……

我惊愕地睁开眼睛。

崩坏的混凝土荒野上，突然出现了他的身影。就在不远的地方，距离我只有几十米。

“瞬！”

我叫喊起来。

瞬转身要跑。

“等等！”

我拼命在后面追赶。

瞬飞一般地跑着，背影在荒芜的建筑物残骸中忽隐忽现。

是不是会被敌方发现的担心早已经不知道丢去了哪里，我只顾埋头追赶。

瞬的身影转过一幢楼，看不见了。我不顾一切地追在后面，跟着他绕过大楼，然后，猛然站住了。

他就伫立在仅仅距离我十几米的地方。

“瞬！为什么……”

想要问什么，我自己也不知道。

瞬慢慢抬起头，微笑着。那久违的笑容，让我心中生出一股暖意。

就在这时，朝阳的光线越过瓦砾之山照射过来。刹那间，瞬的身影被炫目的光芒包裹住了。

然后，以让人难以置信的突然，魔法时间宣告结束。我茫然呆立，不知所措。

“你还好吧？”

这样问我的不是瞬。不，非但不是瞬，连人类都不是。

“你怎么知道我们在这儿？乾先生呢？”

奇狼丸一脸惊讶，急迫地问我。

“我……瞬……唔，觉在哪儿？”

我僵硬的舌头终于能动了。

“在附近的洞窟里休息。稍微受了点儿伤。我正要找你们两个。”

“受伤？严重吗？”

“不，没什么大事，没有生命危险。”

以奇狼丸的基准，就算说没什么大事，我也还是禁不住担心。

“带我去找觉……怎么受的伤？”

“恶鬼追赶的时候弄碎了石头，他被石头碎片砸到了。”奇狼丸在前面带路，一边走一边说。

“蝙蝠群稀疏了很多，快走吧。”

我们从地面上的开口下到洞窟里。这个洞似乎是混凝土逐渐被雨水侵蚀的产物。虽说偶然，但和喀斯特地貌中常见的滴水洞很相似。

“早季！”觉叫道，“你没事就好！我一直在担心。”

觉的状况怎么看都很不好。被吸血蛞蝓咬伤的左肩还没有痊愈，右臂也包了绷带，绷带上染满了鲜红的血。

“乾先生呢？”

我缓缓摇了摇头。觉的表情顿时一变，静静地垂下头，低声念诵祈祷的词句。

“是吗……一定死得很壮烈吧。”

“嗯。在地下河，被沙蚕怪袭击了。如果是乾先生一个人的话，我想他肯定能保护自己。但是，为了保护我……”

我说不下去了。

“早季，决不能让乾先生白白牺牲。”

“当然……东西找到了。这也是多亏了乾先生救我。”

“找到了？真的？”

“嗯，就是这个。”

我把怀里用树根捆着的金属容器递给觉。觉脸上的表情扭曲着，似乎是在强忍手臂的疼痛，解开树根，打开容器，端详里面的十字架。

“小心！不留神摔碎的话，我们就全完了。用的时候也只要在对方脚下砸碎了就行。”

我把发现时候的情况简单做了说明。

“知道了。”

觉说了这一句，伸手拿起十字架，把串在上面的链条挂在脖子上。

“你要干什么？”

“要是放在盒子里，恶鬼突然出现的时候可能来不及吧？挂在脖子上用起来方便。”

“不行。你手臂受伤了，我来拿着。”

“要砸碎这东西，我还是能行的。”觉若无其事地说。

他是作好了牺牲自己的打算了吧。

“我砸起来更快。”

“好吧，那咱们换着拿。先从我开始。”

觉说完这一句，再不退让。我也没有再争执。无论如何，如果装有超能毁灭者的十字架在狭窄的洞窟里破裂，周围的人全都逃不脱受感染的命运吧。

“在一个地方停得太久会很危险。差不多该走了。”一直沉默倾听的奇狼丸插口说。

“可是接下来该怎么办？”

“原先的目标是拿到超能毁灭者，现在这个目标已经完成了，就此撤退也是一个方案。不过反过来说，现在说不定是个千载难逢的好机会。我们最终的目标恶鬼，现在就在附近，而且身边只有很少的护卫。”奇狼丸笑了起来，大嘴咧到耳根，“而且有利的地方还有好几处：第一，恶鬼一直在追捕我们。越是一门心思捕猎的人，越会误判自己的处境，往往要到大难临头，才会发现自己变成了猎物；第二，敌军不知道我们拿到了超能毁灭者，咱们不能白白放过这个大好的机会。”

我不禁向觉望去。觉静静地回望着我，点点头。机会只有现在，我们两个都很清楚。还有一点我们同样清楚的是，即使我们全都再也回不去了，也必须在这里阻止恶鬼。

奇狼丸脱下僧服，把身体仔细在地下水中洗过一遍，又将全身上下涂上泥土和蝙蝠粪便的混合物。

“……臭得要死。”

我捂住鼻子。化鼠的嗅觉应该比人类敏锐许多，奇狼丸还真能忍得了。

“嗯，我也有同感，不过现在不是讲究的时候。必须彻底消除我的气息。”

奇狼丸连脸上都仔仔细细涂上了粪泥，简直像是上妆一般。

“野狐丸它们拼命追着你们二位的气味，但是对我好像一点都不感兴趣，不知道怎么回事。”

“为什么？”

“唔，原本就没什么兴趣吧。只要解决了你们二位，像我这样的家伙也不会造成多大的威胁。它们大概是这么想的吧。”

“应该说是奇狼丸你给了它们很大的打击吧，搞得它们不敢对你轻举妄动。”

觉似乎也被恶臭熏得张不开嘴，虽然是在笑着说话，但鼻子附近还是皱着。

“你们打了胜仗？”

“当然当然，简直是三头六臂，杀了七只敌方的士兵。”

“这么厉害？怎么杀的？”

“一开始是用我们的气味把它们引去那个黑寡妇壁虱的洞窟，让它们吃了大苦头。就连恶鬼和野狐丸，也只有连滚带爬地逃走。不过奇狼丸的可怕之处在于不以此为满足，接下来又引着其他的大群黑寡妇壁虱冲进它们的野营地。它们果然只有夹着尾巴仓皇逃窜的份儿。不过后面就不好办了。失去了目标的大群壁虱换了方向，开始追我们。我们也是这时候才知道，那些壁虱虽然对付不了结露水的墙壁，但水面倒是可以轻松越过。”

“是吗？”

“它们能分泌大量油脂，整个群体抱成一大团，像浮萍一样在水面上浮着漂过来……当然啦，那么密集的状态下，要烧它们也容易得很。”

觉颇为自得地继续着闲话，但在我心中，疑惑愈演愈烈。为什么奇狼丸能得到这样的战果呢？

“杀了敌军七名士兵，是真的吗？”

“啊，当然。不过，那还只是我看到的数目。实际上也许杀得更多。”

“但是，一开始的时候，不是说敌军全部加在一起只有七只吗？”

“每当地下部队遭遇损失的时候，敌军就会从地面部队派来增援。不过地面部队好像也没那么多了，目前敌军的地下部队大约有五只。”从妖怪和尚变身为泥偶的奇狼丸解释说。

“对了，你为什么没告诉我大鬼矶女的事？”

对我的提问，奇狼丸显得很不解。

“那是什么东西？”

“在海岸边的沙蚕怪。因为那东西，乾先生……”

奇狼丸涂满泥的脸上露出惋惜的表情。“我以为不用多嘱咐，你们也已经知道夜间海岸会非常危险了。抱歉说一句，如果是你一个人，也许要另当别论，但有那个绰号‘死神’的鸟兽保护官同行，我想不用专门叮嘱。而且，关于怪物的真实情况，我也完全不知道。上次来的时候，我确实损失了很多部下，但我一次也没能看到那是什么东西。”

觉把手放在我的肩头，像是安抚我一般，不让我再继续追问下去。

“哎呀……这天气，糟糕。”

奇狼丸抬头望天，探出鼻子嗅嗅。

“地面上要下雨了。”

“下雨为什么糟糕？”觉问。

“通常情况下，下雨对逃亡者是好事。洞窟里会流进雨水，能把气味冲刷干净。可是现在不一样。来路上留下的恶臭一旦消失，要引诱它们就困难了。”

到这时候，我们的耳朵里也终于听到了微弱的水声。

“不过这个洞窟不会被水淹，请放心。因为这里像蜂巢一样开着无数的排水孔，通往更深的地下……”

头顶附近的孔洞里落下几条水流。各种水声在洞窟中交织呼应。瀑布一般的声响。还有让人联想起水琴窟(1)的潺潺溪水一般的声音。

“快点吧，速战速决。”

我们在奇狼丸的带领下，向东京洞窟的最深处前进。如果拿血管比喻，我们刚才是在大动脉一般的粗大洞穴里逡巡，而现在则是逐渐进入毛细血管一般的狭路。

奇狼丸不愧是适应了地下生活的化鼠，没有半分犹豫，在如同迷宫一般的地下交叉路前进。

我很担心觉，他的呼吸非常粗重，也许伤势的影响超出预料。

一开始我以为是在往地底走，但在半路上转而变成向上走。滴水在岩石上如同覆了薄膜，很容易打滑，我不得不小心翼翼。

走上不知道第几个陡峭的斜坡，眼前突然开阔起来。雨声仿佛直接在头顶响起一般，看上去我们来到了距离地面很近的地方。光线也隐约照射进来。如果地上不是暴雨天气的话，这一带肯定更加明亮。

“我们就在这儿设陷阱吧。”

我顺着奇狼丸回头指给我们的地方看过去，只见岩石上隐约开着一个直径三四米的洞口。

“这大概是千年之前人工挖掘的隧道。顺着这个往前走大约一公里半就会到地面。最好的地方是，这条隧道半路上基本没有岔路，一条路到底。”

“这哪里好了？这不是说我们只有一条路可逃吗？”也许是因为伤口的疼痛，觉紧皱着眉说。

“追兵也只能沿着一个方向在背后追赶，所以敌我的距离很容易估算。而且，虽然说是一条直路，但在半路上也会有复杂的左右转弯，只要不被追上，我们也不会进入恶鬼的视野。”

覆盖奇狼丸身体的粪泥被雨水和汗水浸得斑驳剥落。在那中间放射出绿色磷光的独眼非常诡异。

“另外虽说没什么岔道，但路上也有几条小道，每条都很窄，绝对不要错钻进去。”

“是不是小道怎么判断？”我不安地问。

“一看就知道。小道比这个洞窟狭窄得多，而且基本上都和隧道十字交叉。总之，只要沿着像是道路的地方走，就不会迷路。”

奇狼丸的语气简直像是在哀叹人类的路盲。

“……但是，这里真是最合适的地方吗？”觉困惑地说。

“对于我们的目的来说，没有比这里更好的地方了。”奇狼丸满怀自信地断言，“最大的优点，是风。”

洞窟里迎面吹来微风。不知道这风是怎么产生的。东京的地下洞窟里，好像经常会有几股风交错的复杂通道。

沿着这个洞窟一直向前，实际上就等于朝上风口前进。背后追来的恶鬼，是在我们的下风处。只要砸碎十字架，释放出超能毁灭者，便会感染恶鬼，而在上风处的我们则不会被孢子沾到。这就是奇狼丸的安排。

可是，一切果真能那么天遂人愿吗？我们感到一种难以言喻的不安，但除了奇狼丸的计策之外，也想不出更好的方案了。

“坏兆头啊……看起来暴雨可能比预想的还要大。”奇狼丸抬头望着顶上说。它似乎在听我们的耳朵听不到的声音。

“当初计划用一路上留下的臭味把恶鬼引诱到洞里来，我们在出口前面一点的地方埋伏，用超能毁灭者感染它。但是到了现在，单靠这样能不能起作用，我有点担心。”

“什么意思？”

我有了一种不祥的预感。

“气味被水冲没了。我们必须要让敌方感到现在是唯一的机会，不能给它们时间多想，要让它们在后面紧追才行。为了这个目的，需要更加强有力的诱饵……也就是说，需要明确无误的囮。”

“喂，等等。什么叫囮……”觉的声音里，能听出阴暗的疑惑。

“就是说，你们二位至少要在一瞬间让它们看到你们的身影才行。然后再迅速逃进洞里，这样恶鬼才会不顾一切追在后面吧。”

“喂，你在说什么呢？你要我们和恶鬼躲猫猫吗？而且还要凑到面前给它看？”觉叫道，“不行，绝对不行！在洞窟里绊一下，或者哪怕在转弯的时候被它瞥到一眼，那不就完了？”

“你们二位都是脚力不错的成年人。至于那个恶鬼，其实还只是个孩子吧？要拼脚力，应该是你们两位有优势。”

“胡说八道！”

“还有一点：使用超能毁灭者的时候，必须在最近的距离敲碎十字架。按照眼下这种充满湿气的情况来看，粉末的飞散也会受到限制，弄得不好，粉末差不多都会粘在潮湿的墙壁上。”

对于觉的抗议，奇狼丸连听都懒得听的样子。

“不行，根本不行的。”我看着奇狼丸的眼睛说。

“不行？什么叫不行？”

独眼的绿色曈仁，一眨不眨地盯住了我。

“因为，这么……”

“你有没有想过，我们来到这里，付出了多少牺牲？”

奇狼丸的声音变得无比严厉，让我们不寒而栗。

“你们对于我同胞的生命向来漠不关心，我也就不说了。但是，包括乾先生在内，你们数数看，有多少人献出了自己的生命？所有牺牲都是为了击毙恶鬼的这一刹那。所有人都是因为相信你们，才会毫不犹豫舍弃自己的生命，把一切希望托付在你们身上，不是吗？可是，当现在这个千载难逢的机会来到眼前的时候，你们就这么轻轻松松说一声不行吗？这样的机会以前从来没有过，以后恐怕也不会再有了，但就因为你们这种像个小屁孩一样的懦弱、不敢直面恶鬼的恐惧，就这么放弃了吗？”

对奇狼丸的指责，我们无言以对。我只有垂首不语。

“只要击毙恶鬼，你们二位还有活下去的机会——可以说有十二分的把握活下去，对吧？现在这个时候，正是你们奋起的时机。如果放过现在这个机会，你们只会在无尽的后悔中度过余生——我很想这么说，但其实你们活不了那么长的，对吧？你们自己也知道的。你们最多只能苟延残喘片刻，或迟或早，还是要惨死在恶鬼手上。到那时候，你们的脑海里大概只会剩下无比的悔恨吧：‘早知道会这样毫无意义地死去，为什么那时候放过刺杀恶鬼的机会’……”

奇狼丸的话，深深刺入我的心里。

“……好了，我知道了，确实如你所说……”觉低声说，“我们来到这里，本来就下定了决心，哪怕舍弃生命，也要阻止恶鬼。到了现在，怎么可能因为恐惧而放弃……不过，你呢？在我们用生命去躲猫猫的时候，你就在一边袖手旁观吗？这有点太舒服了吧？”

奇狼丸的绿色眼珠，带上了仿佛悲哀的光芒。

“你说的话，简直像是个耍脾气的孩子。‘让我干这种虎口拔牙的事，这只化鼠为什么不用做啊？真坏啊。明明应该这家伙先去送死才对啊。’”

“喂，等等！再怎么熟，这种说法也太失礼了吧！”觉发火了。

“那好吧，你说个方案，什么都行。如果我的生命能够换来恶鬼的死亡，我会毫不犹豫地执行任务。或者，我在这里自杀，能够激励你们二位的话，我也会这么做的。之所以没有这么做，仅仅因为一点：我死了，就没人能把恶鬼引到这里来了。”

“既然能把恶鬼引来这里，那不就能一直把它引到最后吗？”觉刨根问底地说。

“最后时刻最为关键。要让恶鬼一马当先冲过来，没有比你们二位更好的囮了。看到你们两位的身影，其他士卒应该不敢过来送死；反过来说，如果我来作囮，恐怕怎么也无法诱使恶鬼出马。”奇狼丸悲伤地摇了摇头，用奇异的声音继续道，“当然，我无法强迫你们二位做任何事。不但不能强迫，只要对你们二位稍有忤逆，我就会像个虫豸一样被你们瞬间碾碎……无论如何，最终下决定的还是你们自己……”

在这时候，我心中对奇狼丸的疑念再一次翻腾起来。同时，对这个处处都要求绝对精确才能成功的计划，我们又是不是太过一厢情愿？我心中的不安始终难以平息。

不过至少，对于接下来自己该做的事，我已经不再迷惘了。

从奇狼丸拿着我们的贴身衣物消失算起，已经过了两个多小时了。它去来路上制造引诱恶鬼的气味。

在这段时间里，我们把即将成为最终决战地的隧道仔仔细细检查了一遍，一直走到通往地面的终点为止。

“这里的路比想象中要好。没有那么多起伏不平。绊脚的石头、容易撞到的障碍，也很容易弄掉……剩下的只要小心半路上的三四道裂缝就行了。”

觉在头脑中把整个路线默默回溯了一遍。

“早季呢？都记住了吗？”

“我只有在岔路太多的时候才会迷路，而这个隧道都是直来直去的。”

觉简直像是在叮嘱傻瓜一样，让我很生气。

“真正开始的时候要在近乎全黑的环境里全速奔跑，如果没记住整个路线，万一拐弯的时候撞到墙壁，那就完了。”

“嗯，是有这个问题，不过一个人拿着火把跑不就行了？一只手上拿个东西，对跑步的速度不会有太大影响吧。”

“那个不行。”觉一口拒绝。

奇狼丸走了以后，他似乎立刻把魔鬼教官的职务接收过去了。

“就算我们跑步的速度没有变化，恶鬼那一方可是大大不同。如果我们照亮了洞窟，它们也能全速奔跑了。相反，如果周围环境很黑，熟悉道路的我们应该可以跑得更快。”

“可是恶鬼它们肯定会拿着火把追过来，不是吗？”

“嗯。真拿着火把追来就好了，我们可以突然泼水上去，灭掉火把。习惯了光线的眼睛，没那么容易适应黑暗。”

“不过这样一来恶鬼说不定会变得很小心，不肯在黑暗里追过来吧。”

恶鬼知道我们无法用咒力攻击它，所以应该不会害怕我们，而是会直接追过来。不过，伸手不见五指的黑暗也可能唤起它的戒心。

“也有这种可能……如果它在隧道入口处停下来，那就不好办了……这样吧，早季，你弄出小火苗在前面跑，我也可以借着火光跑快点……唔，不过这样子恶鬼也会举着火把追，速度应该也不慢……”

躲猫猫的游戏比想象的还要难。

“仔细想想，这个方案也有优点。只要转头看看恶鬼的火把，就能知道它距离我们还有多远……然后就可以保持安全的距离，把它引去‘屏风石’那边。”

屏风石是我们两个一致认为最适合使用超能毁灭者的地点。那是在直线通道的尽头伸展开的屏风状薄岩石，躲在它后面，可以清楚看到恶鬼追来的身影。等它来到足够近的地方，往它脚下砸碎十字架就行了。

问题在于砸碎之后。超能毁灭者虽然可以让恶鬼感染，并在几天之内夺去它的性命，但并不能当场让它昏迷。吸入孢子的恶鬼，至少在数小时之内都能与之前同样行动，毫无异状。

古人有所谓一击即走的说法，眼下我们需要的就是这样一种状况。我们必须自力更生，从还在活蹦乱跳的恶鬼身边逃开。

“……那个十字架，还是我拿着比较好吧？你看，你两只手都受伤了。”

“这种程度的伤势根本算不了什么。而且说到投掷，一直都是我比你拿手。”

觉像是看透了我的心思。

“可是……”

“而且，你想想吧。你是在我前面跑的，你弄碎超能毁灭者的时候，不是连我都感染了吗？”

“不会的。要用这个十字架，得等到了屏风石才行，那时候你已经追上来了。”

“不，还是我拿。要是你不小心摔了一跤什么的，弄碎了十字架就糟糕了。”

虽然是半开玩笑的语气，但其实他是做好了最坏的打算吧。比如说，跑到半路被追上的时候，拉着恶鬼同归于尽。

地面的雨似乎无休无止。四处渗出的水把洞窟的墙壁彻底浸湿，脚下也有细细的水流。空气很沉重，像是粘在肌肤上一样。

“真的能行吗？”

我喃喃自语。觉向我投来不解的视线。

“我们……是要杀人啊。”

“够了！”觉用尖厉的声音喝止，“不要胡思乱想。我们只是在恶鬼面前砸碎十字架而已，而且恶鬼也不会立刻死亡。”

觉是在诡辩，这一点我们都很清楚。不过，使用超能毁灭者的是他，要是让他产生了罪恶意识，那也很不妙。

“对不起。我说了不该说的话。”

“好了……我们只是要完成使命。此时此刻，除了这一点，不要再想其他的东西了。”

“嗯……可是……”

无论如何，我还是感到有些话不得不说。忽然间，有一种再不说就会错过时机的感觉在心中沸腾起来。

“真理亚和守的孩子，真的是恶鬼吗？”

“怎么又提起这个？”觉很不耐烦地说，“看看那家伙干的事情吧。杀了那么多小町的人，这不正是恶鬼的所作所为吗？”

“这一点我知道。可是，我总感觉它和以前出现的恶鬼有什么根本性的差别。”

“……硬要说的话，大概多少有些差别吧。我们通称的恶鬼，其实也是分为若干类型的。不过现在研究差别又有什么用呢？还是把恶鬼……阻止以后，再慢慢细想吧。”

“对我来说，还是没办法把那个孩子想成是恶鬼。”

觉站起身，挠着头说：“行了！现在这个时候，为什么一定要说这些让我混乱的话？”

“对不起！可是，请听我说。我只是忍不住在想，如果那个孩子，只是不知道自己是谁呢？”

“就算是那样，又能如何？不管怎么说，都必须阻止它。不然的话，小町就会毁灭，日本全土都会任野狐丸为所欲为。就算现在势力还小，随着恶鬼的队伍不断壮大，说不定连整个世界都会落进化鼠的魔掌！”

“我知道，我知道。无论如何都要阻止它，这一点我也知道。可是，那是真理亚的孩子啊！我想要一次机会，只要一次就行。”

“机会？我不懂你在说什么。”

“如果能让那个孩子觉醒……”

我把自己的计划解释给觉听。那是个恐怕只有觉才能做到的方法。

“你疯了吧？这么做能有什么用？”

“但是总有一试的价值吧？求求你，就一次。就在屏风石后面，使用超能毁灭者之前，肯定有时间的，我想。”

觉抱起胳膊沉思了片刻。

“……我不能承诺你。”

这是觉终于挤出的回答。

“到了那时候，如果还有时间，也许可以试一试。但不能因为这个目的影响到原来的核心计划。使用超能毁灭者是最优先的任务。如果我认为来不及，我会立刻砸碎十字架。”

“嗯，那是当然。”我发自内心地说，“你能听我说这些毫无道理的话，我已经很感激了。这些话……本来应该永远埋在我的心里。可是……可我怎么也没办法把它埋在心里。”

“我明白……你的心情。”

觉只说了这一句，便沉默了。恐怕他也不愿意继续深入这个话题吧。

就在这时，远处传来硬物撞击的声音。像是金属和岩石敲打时发出的声音，非常刺耳。

“那个声音……”

我刚叫了一声，觉在嘴唇上竖起食指，做了个噤声的手势。

又响了一声。声音似乎沿着复杂的通路一直传到我们的耳朵里。它在长长蜿蜒的洞窟中回响不已，一部分沿着坚固的岩盘直接传播。

“是它们。地下和地上在联络。”

狩猎终于开始了吗？敌军追击的猎物一定就是奇狼丸。

然后，就在接下来的一刹那，响起了另一个声音。独特的声音拖着长长的余韵，像是狼嚎一般。

“是奇狼丸！”觉叫道。

它已经来到了近处。和预定的一样，那是引来恶鬼的信号。

“来了。进隧道吧……大概只有两三分钟了。”

我们来到预定的位置，点燃用树根绞在一起做出的小小火把。接下来的瞬间将是一道巨大的难关，我们必须让恶鬼清楚看见我们的身影。

心脏剧烈跳动，手指颤抖不已，我全身都渗出冷汗。也许恶鬼马上就会在近在咫尺的洞窟里出现。绝对不能失败，否则，不但会葬送我们两个人的生命，也将葬送无数人的生命。

紧张让我生出眩晕和呕吐的感觉，太阳穴突突地刺痛。

就在这时——

意识忽然变得无比澄明，仿佛思考能力骤然提升了数倍。那是一种不可思议的体验，仿佛自己变得不是自己似的，但绝没有不快的感觉，倒不如说那是伴随着近乎眩晕的欢喜。如果一定要举出最为接近的感觉，大约只有绝顶的性高潮可以与之相比吧。是的，没错。此时此刻，瞬正在我的耳边低语，和我共享思考。

由此，我终于得以从客观的角度——仿佛是借了旁人的眼睛观察——仔细审视一直以来纠缠不去的隐约担忧与疑惑。

对于奇狼丸的怀疑当然还在，但我终于明白，我那股担忧的根源是在另一个地方。

“恶鬼一直在猎捕我们。越是一门心思捕猎的人，越会误判自己的处境，往往要到大难临头，才会发现自己变成了猎物。”

奇狼丸的话在脑海中复苏。虽然它是在说敌军，但是不是也可以原封不动地套用到我们身上呢？

类似的说法曾经在什么地方听到过……对了，是在和贵园学围棋的时候。

吃子太贪反被吃……越是埋头吃对方棋子的时候，自己的棋子越是危险。这句格言告诫的正是这一点。

为什么对这一点如此不安？

野狐丸……我记得，还在它被喊作斯奎拉的时候，好像说过它从围棋书里学过军事战略。

如此狡猾的化鼠，真会对我们的意图一无所觉吗？明明在奇狼丸的巧妙战术之下遭受了巨大的打击，还会那么容易被我们引诱出来，把恶鬼这张王牌置于危险之中？

不，不对。不仅如此。野狐丸真是因为奇袭出乎意料地损失了七名士兵吗？它那无比冷酷的战略，特点不正在于能将自己的部下随意当作炮灰使用吗？

如果我们自始至终都在野狐丸的手掌心里跳舞……

冷汗再度渗出。

但是，已经无法回头了。

奇狼丸从前方的洞窟里跳了出来，和我们对视了一眼，立刻又跳进别的洞窟去了。

“来了……”觉低声叫道。

恐怖终于展现出它的身影。

(1)　一种日本庭园的装饰和乐器，由倒转的壶和小水池组成。——译者

4

从刚刚奇狼丸跳出的洞窟里，依次爬出数个黑影。

那是化鼠的士兵。基本上都是裸体，背着皮革袋子一样的东西，带着吹箭筒。在狭窄的空间里，那东西比弓箭更方便吧。

它们大约闻到了我们的气味，在宽阔的空间散开，在嘴边放好吹箭筒，摆出临战状态。不知道是不是对自身的暗视能力很有自信，还是原本就不太依靠视觉，四只当中只有一只举着火把。

接着，又出现一个黑影。在黑暗中辨不清模样，不过大概不是野狐丸就是恶鬼。

那个黑影径直来到前面，没有半分畏惧的模样。它的体格和化鼠士兵差不多，虽然洞窟里十分闷热，但头上还是严严实实裹着斗篷一样的东西，那副样子好像正透过黑暗打量周围。

士兵们似乎在追踪气味，寻找奇狼丸逃进的洞窟。它们的注意力都朝着那边。披着斗篷的那个，稍微往前屈了屈身，那一刹那，借着火把的光，可以看到在兜帽前面垂下的头发。映着火光的是血一般的殷红……

是恶鬼。

我和觉挑了看得最清楚的两只化鼠士兵，用咒力扭断了它们的脖子。颈椎碎裂的声音响起，两只化鼠连哀号都没有发出就倒了下去。剩下的两只一时间好像没反应过来发生了什么，被吓得跳进了旁边的洞窟。

只有披着斗篷的那只，傲然挺立，一动不动，慢慢地转头望向我们这里。

我们刹那间躲进岩石的阴影，向隧道深处跑去。

恶鬼是不是清楚看到了我们的身影，我们不敢肯定。不过两只化鼠被咒力诛杀，这已经足够向它清楚传达了吧。

接下来，就看恶鬼会不会按照我们的计划乖乖追上来了。我们沿着隧道向前跑了将近二十米，在一个拐角站住，点上树根火把。我咽了一口唾沫，屏息静气察看身后的动静。

隧道入口处，有一个影子伸展过来，手上似乎拿着火把。黑色的影子，披着斗篷的小小死神。

那是发令枪，宣布生死相搏的竞走开始。我们像是弹跳一般，再度开始奔跑。

连回头去看的余暇都没有。我们埋头一个劲全速全力往前跑。

追击的一方可以按照自己喜欢的步调追赶，而逃的一方没有选择的余地。考虑体力分配什么的，完全没有可能。当我们这方控制速度的时候，如果追兵一气杀到，哪怕自己的背影只有一刹那落在它的视线里，那就全完了。

和预定的一样，我在前面奔跑，觉紧紧跟随在后面。我的脚力仿佛被恐惧弄得萎缩了，简直跑不动。我一边斥责自己，一边用力蹬踹地面，在弯曲蜿蜒的洞窟里飞一般地前进。

我拼命奔跑，什么都不想。要是意识转向多余的事情，脚下就会疏忽。一块突起的石头、一条窄窄的裂缝，都有可能绊住脚，给我们两个人的短短人生打上休止符。

恶鬼正在背后追赶。恐惧让我的心脏都快要破裂了。

我们和恶鬼之间至少必须保持一个拐角，只有这样，才能保证我们的身影不会落在它的视野里。

在黑暗中，恶鬼应该也无法用咒力随意攻击，否则整个洞窟都有可能崩塌，在我们和它之间造成多余的障碍。

但一想到我们的气味正乘着迎面的风飘向身后，踩在地上的腿就不禁变得软绵绵的，使不上力气。我到底是不是还保持着平衡呢？是不是马上就要摔倒了呢？连我自己也弄不清楚了。

“早季！早季！没事，放慢速度！”觉在背后喊我。

“恶鬼追得好像很慢。”

是的。追击一方当然不用焦急。只要不紧不慢地跟在后面，等着我们猛跑之后的疲惫袭来就可以了。

我们将速度降到慢跑。恶鬼火把的光线被弯曲的洞窟阻挡，传不到这里来，不过可以听到微弱的脚步声。那是很有规律的步调，与其说是跑步，不如说是快步行走。

我们也决定再降低一点速度。交替慢跑和快走，以防呼吸不畅，不过因为一开始全力奔走的缘故，呼吸已经很痛苦了。

背后再次响起金属和岩石敲打的声音，而且似乎是由好几处发出的，从地下向地上。是在发什么消息吧。不过到了这个时候，发什么我们两个都不在意了。

“感觉不错，这样下去就行了。”

觉的呼吸也显得有些凌乱，不过声音听起来很满意。

“恶鬼大概想显示它并不着急。不过这么长的间隔，正中下怀。如果一开始就猛追过来，那才是最可怕的。”

“……照这样子没问题吧？”

“嗯。到那个屏风石的时候，尽可能调整呼吸前进。早季再往前走一点儿。我停一下，尽量接近那家伙，看看它的样子。如果它突然提升速度，我会叫‘来了’。”

“唔。”

隐约的担忧再度开始变得强烈了。不过，这一次我告诉自己太多疑了，按照觉的指挥去做就好。所有一切都在依照计划进行。

也许是因为紧张稍微缓解了一点点——虽然只是一点点——脑海中浮现出各种思绪。

奇狼丸是不是内奸，所有一切是不是野狐丸的圈套——我想把这些担心都从心里赶走。硬币已经扔出去了，是正是反，几分钟之后就会见分晓。到了现在这个时候，再去想这些东西，实在很不合适。

连我自己都感到奇异的是，取而代之从潜意识深处浮上来的，是在很久很久以前，在和贵园里听到的日本创世神话。

伊奘诺尊的妻子伊奘冉尊生下火神，却反被烧死。伊奘诺尊舍不得妻子，追至死者居住的黄泉之国。伊奘冉尊便警告他“绝对不可看我的模样”，然而伊奘诺尊不听，结果看到了脓沸虫流的可怕模样。伊奘诺尊大惊，由大地底部沿着洞窟逃走。伊奘冉尊感到自己受了羞辱，愤怒不已，派出怪物黄泉丑女追赶。

当然，在生死相搏的逃亡之中，这神话故事不可能是被悠闲地回想起来的，是我出现了幻视。那是极富色彩的怪异图像，在黑暗的洞窟中跃动。也许是占据了我整个意识的恐惧，仿佛咒术一般，从记忆深处召来了相似的故事吧。

每当将被怪物追上的时候，伊奘诺尊就会扔下发饰、梳齿、桃子等物品，好不容易才得以逃走。

但是，眼下我们和恶鬼之间还有足够的距离。既然有这么远的距离……

奇怪吧。

传来某个人的声音。

瞬……是瞬吗？我在心里问。

奇怪。你不觉得奇怪吗？

微弱的声音，执拗地持续着。

奇怪？什么地方奇怪？

你没听见吗？

就在这时，背后再度传来敌方通信的声音。依然不是一个地方，而像是从多个地点同时发出的信号。但是，那是什么呢？

危险。这是陷阱。

那是瞬的声音，我听得清清楚楚。

停下。早季。

“停下？为什么？不能停啊！”

我情不自禁叫出声来。

你没发现吗？恶鬼并没有追上来。

我原本正要从快步走转成慢跑，这时候降下了速度，再度变成快步走，然后又停了下来。

“早季！你在干什么？快走！”追上来的觉叫道。

“觉，这一定是陷阱！”

“你在说什么？你又出现幻觉了吧？从刚才开始，你就一个人嘟嘟囔囔不知道在说什么。”觉推着我的后背说。

“等等，恶鬼没有追上来。你想这是为什么？”

觉像是突然反应过来一样，转回头去看。

“大概是在走路吧。但是，再不走的话，马上就要被追上了！”

“可是你能听到脚步声吗？从刚才开始，只能听到雨声和敌方通讯的声音，不是吗？”

“真的……可是不管怎么样，咱们只能往前走。因为只有这一条路啊。”

“但是，等等，万一，这是……”

我拦住觉。

然后，这个举动在间不容发之际救了我们两个的命。

在我们即将前进的方向上，洞窟伴随着轰鸣声崩塌了。无数碎岩石带着水流倾泻而下，撞上洞窟的地面之后弹跳起来，向我们这边喷涌。

“快逃！”

我们转身向来的方向跑出去。可是——那里还有恶鬼在等着。走投无路的局面下，觉紧紧握住脖子上的十字架。看来，他是打算在被恶鬼杀害的时候拉着它同归于尽。

我们沿着隧道往回跑了四五十米，但没有看到恶鬼的身影。

“去哪儿了？”觉站住脚，用颤抖的声音低低地问。

我转过身，向我们过来的方向望去。崩塌已经停了。不知道是不是因为雨水和湿气的关系，腾起的砂土烟雾慢慢沉淀下来。原本近乎漆黑的洞窟稍微明亮了一些。好像这场崩塌开出了通向地面的通风口。

“回去吧。”

“回去是回哪里去？”

觉好像已经乱了方寸，完全失去了自信。

“最初起跑的地方……下风口。”

“那里有恶鬼的吧？”

“不是没有吗？”

我的心脏依然被恐惧紧紧攫住，但头脑的一部分却像云散雾开一般晴朗。

“还不明白吗？刚才是个陷阱。野狐丸算到了我们逃跑的方向，把那边搞塌了。”

“那，奇狼丸也是同谋吗？”

“这一点我不知道……总之，往那边走就是自杀行为。敌军在那儿等着我们呢。”

“可是，对面有恶鬼啊。”觉显出从心底畏惧的表情，“无论如何，咱们只能往那儿走。刚才的崩塌说不定打开了一条通往地面的纵道，咱们也许能从那边逃走。”

“不行！你仔细想想，化鼠是怎么把坚固的岩石弄崩塌的？”

我扔出去的问题，让觉的脸都白了。

“不是火药。没有硝烟和硫磺的气味，也没有爆炸声。只有岩盘崩塌的声音……可是，难道，那是……”

就在那时，我的眼中看到了落在隧道地上的某样东西。觉顺着我的视线望过去，也看到了那个东西。

落在那里的，是被切下来的红色头发。

“畜生！一开始就被骗了。”觉痛苦地叫起来。

我们果然一直都在野狐丸的手掌心跳舞。

仔细想来，恶鬼披着斗篷这一点，本来就很不自然。洞窟里的闷热另当别论，以那种造型出现，弄不好也可能被我们误认为是化鼠士兵而杀死。当然，杀它的我们虽然也会愧死，但从野狐丸的角度来看，拿恶鬼这张王牌来和一个普通人类做交换，这笔交易怎么也不划算。

那不是恶鬼。从恶鬼身上割下头发，让化鼠士兵打扮成恶鬼，装模作样地追赶我们，然后用信号把我们逃跑的方位传递到地面上。在地上发动咒力，当然就不用顾忌活埋自己的危险，可以随意弄塌洞窟了。

这样说来，在前方等待我们的是……

“快逃！”

我正催促觉，却发现他瞪着茫然的眼睛，凝视我的背后。

透过薄薄的砂尘，朦朦胧胧地浮现出一个孩子的身影，手中举着发光的火把……

我们如脱兔一般飞奔出去。

从背后响起轻快的疾走声音，那不是悠长的追踪，而是仿佛要立决胜负般的追赶。我们和恶鬼之间只隔了一个转弯，一旦进入长长的直线隧道，我们的身影被恶鬼尽收眼底，恐怕立刻就会被扭断脖子吧。

刹那间的灵感让我伸出右手，抓住前面的觉的背包。

“早季？你在干什么？”觉叫道。

我在背包里摸到伪拟蓑白，立刻朝背后扔去。就像在千钧一发之际，依靠宝贝脱身的伊奘诺尊一样。

突然被扔到洞窟里的伪拟蓑白，好像也察觉到危险，摆动着无数的步行肢，如同海蛆一样开始向墙上爬。

我们刚刚转过下一个拐角，背后骤然亮起强烈的光芒。那是伪拟蓑白为了自保，放出光芒晃闪恶鬼的眼睛吧。

七色的光芒持续了几秒钟，突然间像是被吹灭的蜡烛一样消失了。虽然不清楚伪拟蓑白最终的命运，不过至少将恶鬼的脚步阻止了几秒钟。光芒消失的时候，刚好是我们即将抵达漫长的直线隧道终点的时候，如果没有那几秒钟的话，我们的生命大概已经结束了吧。

我们还没有来得及检查是不是拉开了足够的距离，背后便又响起了急速的脚步声。孩子的脚步比预想的更快。小而轻盈的身体似乎更容易在狭窄的洞窟里辗转腾挪，飞速前进。

而拼命逃亡的我们也有微弱的优势。这条隧道我们已经走了好几次了，哪里有拐弯，哪里有障碍物，完全都印在头脑里了。

也是多亏了这一点，我们才能继续逃下去，和恶鬼之间的距离没有缩短。但这显然不可能永远持续下去。

肺已经超负荷了，开始发出哀号。气管烫得像要烧起来一样。恐惧正在从根本上夺走我们的体力。

最糟糕的是，和当初的计划正相反，我们是在向下风的方向逃。所以就算下定决心要用超能毁灭者，上风处的恶鬼也很可能完全不会吸入孢子。

觉猛然间停住脚，侧身让我跑过，一个人落在后面。

“怎么了？”我叫道。

“你的方案，我试试。”

觉向背后的空间集中注意力。昏暗的洞窟像是被挂上了一块薄薄的纱帘，光线全被挡住，我们这一边变得一片漆黑。

仅仅两秒钟之后，恶鬼出现了。他手中火把发出的光透过纱帘，隐约映出他的模样。不过从恶鬼那边看来，由于大部分光线都被反射回去，应该只会看到一张镜面。

恶鬼站住了，高举着火把，目不转睛地盯着镜子，似乎很困惑。他身上只穿着短蓑衣和靴子，看上去只是个年纪尚幼的少年而已。

如果能让那个孩子觉醒……

我向觉解释了自己的计划。那个孩子从小被化鼠养大，恐怕一直都以为自己是化鼠。那么，如果让它看到镜子，会怎么样呢？我们在化鼠部族里从来没有看到过镜子。化鼠大概也没有照镜子的习惯吧。那个孩子虽然也可能看到过映在水面的倒影，但应该没有仔细凝视过自己的身影。

一直把自己当成是化鼠的孩子，当他发现自己长得和敌对的人类一模一样的时候，是否会对自我产生动摇呢？是否会因此唤起他对人的攻击抑制呢？哪怕只有一点点？

“你疯了吧？这么做能有什么用？”

听到我这个计划的时候，觉曾经这么说过。但是现在，他却拼上了自己的性命，造出一块镜面，实施我的计划。

“早季，这里就交给我了，你快逃。”觉低声说。

“不要。”

我不肯退让。我不想再跑了，我绝不接受一个人逃走的结果。而且，如果这一计划失败的话，我也不可能生还吧。

恶鬼……真理亚的孩子，一步步走近镜面。我们能看到的只有轮廓朦胧的人影，看不出他的表情，但从动作中明显能感到它的疑惑。

“……很好，仔细看看。你是人类，是和我们一样的人类。”觉低声自语。

这时候，就像是呼应觉的自语一般，恶鬼开口了。

“Grrrrr……IIrガIII▼E◎△？”

“IIrガIII▼E◎△？”

“IIrガIII▼E◎△？”

恶鬼显然是在用化鼠语重复同一句话。然后，它侧过头，似乎是要仔细端详自己的镜像，但突然间又以尖锐的童声咆哮起来。

“ギ★＊V＄▲XA□ラエ！”

刹那间，恶鬼身侧的墙壁上生出了无数的龟裂。

“危险！快逃！”

我叫喊着低下头。觉也想效仿，但还是迟了一瞬。

龟裂的墙壁上剥落下来的数十枚石块带着呼啸声飞了过来。石块穿过镜面，从我头上飞过。其中一枚猛地擦过觉的太阳穴。

觉踉跄了几步，好容易才站稳。

我抬起头，倒吸一口冷气。

镜面已经烟消云散了。

我和觉之间是十五米的距离。而在距离觉仅仅十米远的地方，恶鬼站在那里。

觉僵立着一动不动。太阳穴上滴滴答答地滴下鲜血。我们已经是被蛇盯死的青蛙了。

恶鬼慢悠悠地向我们迫近，连半点戒备的模样都没有。它显然很清楚我们无法反击。被割去一截的红发下面，是犹如天使般美丽端正的脸庞。然而寄宿在那双眼睛里的却是残忍的光芒，如同正舔着嘴唇打算将老鼠虐杀的猫一样。

“早季，快逃。”觉静静地说。

我正惊讶于他想干什么的时候，洞窟里的风减弱了。

“觉？”

虽说是在狭窄的隧道里，不过他应该没有用咒力逆转风向的技术。但是，觉还是成功地停住了隧道里的风。一时间隧道里变成无风的状态。

“在这里做个了断吧。”

“不行……住手！”

我意识到他要做什么，不禁尖叫起来。

恶鬼还在慢慢逼近，和觉之间的距离已经不到五米了。

“给你的礼物，收下吧！”

觉飞快挥起十字架，用尽力气向恶鬼的脚下砸去。

骤然间，我的时间感仿佛被拉伸了数十倍。

所有的图像似乎是在用极慢的速度播放，每个动作都极其缓慢。觉砸下十字架的动作，就像是连续翻动数百页静止的图画一样，清清楚楚映在我的眼中。

既像鬼百合的花瓣、又像恶魔之角的畸形十字架撞上石头，咔吧一声折断。灰白色的粉末像烟一般扩散开来……

啊，一切都结束了，我想。我们的使命终于完成了。不管我们最后的结局是什么，至少恶鬼被摧毁了。神栖六十六町因此而得救，和平与秩序再度降临……

不，不对，这是谎言。

在这么近的距离下，会被超能毁灭者感染的不仅仅是恶鬼，还会有觉。没错，觉一定会被感染的。

我绝不允许这种事发生。

超越理性的疯狂在我的脑海里喷涌而出。

我所爱的人，一个个都走了。姐姐、瞬，然后就连真理亚和守也……

哪怕我幸存下来，但如果连觉都失去的话，我不就是孤苦伶仃的一个人了吗？我们一班，岂不是只有我一个人活着？这个结局，真的是上天期望的结果吗？

不要！

我在心中怒吼。

强毒性炭疽菌的孢子在空气中慢慢扩散，像是落在水中的白色颜料一样。

然而孢子忽然发出炫目的光芒，燃烧起来。

火焰的速度远远超过白色粉末的扩散速度，连一个孢子都没放过，用带着光芒的火舌将它们舔得一干二净。历时千年，延续到今天的诅咒之武器——超能毁灭者，在清净的业火中燃烧殆尽……

猛然间回过神来的时候，事态已然急速展开。

觉跌坐在地上，茫然不知所措。

而恶鬼……

它大声哭叫，踉跄着向后逃去。大约是超能毁灭者的微粒剧烈燃烧的时候，它身上什么地方被烧伤了吧。

“觉！快逃！”

我抓住他的手臂，强行拉他起来。

“早季，到底……”觉呆呆地说。

“行了，快！”

我们刚刚转身，背后随即响起可怕的吼叫声。

回头去看，只见恶鬼露出愤怒的表情，死盯着我们。它的红发被烧焦了，两只手臂上的皮肤似乎都被火焰炙得发红溃烂。

这一回真的结束了。

在麻痹一般的恐惧之中，我望着恶鬼。

此时此刻，我的生命终于要结束了。这一点我毫不怀疑。

我那愚不可及的冲动行为，将至今为止的努力，以及无数人的牺牲，都化作了泡影。我们终于未能击毙恶鬼，而在这地底深处化作黄土……

我听天由命地等待死亡的到来，放弃了一切挣扎。因此，接下来发生的情况，我一下子未能理解。

一块石头从我们背后飞来，眼看就要击中恶鬼的时候，被咒力弹飞了，但不知怎么，恶鬼却露出惊惧的神色，后退了几步。

从背后的暗处低着身子跳出来的是奇狼丸。

“这里！”

奇狼丸抓着我和觉的衣服，向恶鬼的反方向跑出去。

那真是怪异的刹那。排成一排逃走的我们，应该完全落在恶鬼的视野之中，它应该可以轻而易举将我们全都烧成灰烬。但奇怪的是，什么也没有发生。

越过拐弯的时候，我才终于领悟到自己奇迹般获救的事实。

但眼下的局面依旧近乎于走投无路。死神依然紧随身后。

不过，至少此刻我们还没有被它的镰刀砍中。

是的。我们的确在九死一生中闯了过来。然而与此同时，我们也与千载难逢的机会失之交臂。

我们拼死在地下隧道里逃亡。

“恶鬼好像还没有追上来。”

奇狼丸吸着鼻子说。现在恶鬼是在上风处，如果接近的话，奇狼丸立刻就能知道。

“因为它受了很重的烧伤，大概是要先包扎一下吧。”觉低声说。

这样说来，他太阳穴上的血还没有干。

我们不再奔跑，改为走路。

“接下来去哪儿？”

对我的问题，奇狼丸显出难色。

“不知道。总之先离恶鬼越远越好。”

“对不起。因为我的错，超能毁灭者……”

“现在可没时间后悔。注意看前面，野狐丸说不定设了伏兵。”

隧道差不多快要走完了，敌军一直没有发动袭击。这也没什么好奇怪的，我乐观地想，因为敌军的王牌恶鬼被留在我们身后了。

但是，来到隧道出口附近的时候，奇狼丸站住了。我们在上风处，闻不到对面的气味。不过化鼠特有的敏锐听力似乎听到了什么，好像是敌军正在外面埋伏。

奇狼丸无声地抬手制止我们。我们正在慢慢向隧道后退的时候，响起了激烈的枪声。墙壁上的石头碎片四下迸溅。

我们向隧道里面一气跑了二三十米。紧接着又是第二拨枪击。这一次子弹射得更深。

想要反击，但是我们看不到化鼠的位置。如果贸然去找，很可能一露头就做了靶子。而要用咒力破坏洞窟的话，搞不好连自己都会被埋住。

刚刚还放心地以为能逃出去，现在又陷入了进退两难的境地。这一次真是无路可走了。

第三拨枪击又来了。虽然知道敌军也是闭着眼睛乱射，但流弹不长眼睛，我们还是躲进了隧道左手边的小路。这里确实是一条极其狭窄的通道。

隧道里响起口哨一般的尖锐声音，野狐丸那边似乎在和恶鬼进行联络。

“……恶鬼的气味。好像终于追上来了。”奇狼丸皱起鼻子说。

它的语气像是在说一个老朋友过来拜访一般。

“混着焦味和血腥气。从汗臭味里能嗅出恐惧感。行动非常谨慎，不知道是不是因为刚受了伤……停下来了。距离我们大概三四十米。好像在观察我们的动静。看上去它好像知道我们在这儿。”

为什么还不一口气把我们杀光呢？模模糊糊的疑问在我的头脑中产生。

“不行了。”觉抱着头坐下，深深叹了一口气。

“我们被困在这里动弹不得。唯一的王牌，超能毁灭者也没了。再也不行了，没希望了……”

超能毁灭者的事情完全是我的责任，我心里非常痛苦。但让我意外的是，奇狼丸却出声反驳。

“说这话未免为时尚早。”

“什么意思？你还有什么好主意吗？”

我带着一丝希望问，然而它的回答却让我的期待落空。

“不，事已至此，我也想不到还有什么回天的手段……不过，野狐丸那边看上去好像也没什么一击致胜的办法。”

奇狼丸的话，也道出了我刚才感到的疑惑。

“它们又不用着急。已经占据了压倒性的优势，只要坐等我们自取灭亡就行了。”觉彻底绝望了。

“未必。不见得是这个原因。”奇狼丸冷静地分析事态，“我们还有最后的手段。下定决心和它们同归于尽，用咒力摧毁洞窟，大家一起活埋。”

“这……野狐丸是因为害怕这个，所以没有追迫我们？”

如此说来，我们能期待的只有大规模塌方会把敌军一起埋住了吗？

“也有这个原因吧。野狐丸那边眼下虽然占据绝对优势，但可能也没有决定性一击的手段。你们两位的咒力很可怕，野狐丸的士兵进不了隧道。而恶鬼好像也不太敢独自硬闯。”

“为什么？”

“一个是因为有我在的缘故吧。我虽然没有咒力，但攻击恶鬼的时候不会有任何犹豫……而且，说不定它心里产生了别的疑惑。”

“别的疑惑？”

“刚才的遭遇战，让恶鬼受了很重的烧伤。它本以为自己不会遭受咒力攻击，却被弄了这么一下，说不定开始怀疑自己是不是真的不会受咒力攻击。这种疑惑也算合理吧？”

“这样说来……”觉抬起头，“早季，你烧的是超能毁灭者，实际上变成了攻击恶鬼。为什么能这样？”

“这……”我自己也不禁扪心自问，“大概是因为我想点燃超能毁灭者，而在结果上则是拯救恶鬼的性命，所以才能做到的吧。要救命的时候，就算不小心让对象受伤，也不能算是攻击吧？”

“原来如此……”觉低低说了一句，“这一点能不能想办法应用呢？表面上是要救恶鬼的命，这样发动咒力……”

“不行的。”我摇摇头，“从前已经有很多人试过了。伪装攻击的意图……没有任何成功的记录。只要自己知道是欺骗，就瞒不过攻击抑制和愧死结构。”

说起来，如果这么简单的欺骗就能奏效，那也没有必要到这个地狱深处来找超能毁灭者吧。

就在这时，隧道外面忽然响起野狐丸的大声呼叫。

“我是食虫虻族的总司令野狐丸。咱们谈谈如何？死的人已经够多了，咱们停战吧？”

“这个混蛋，到底在说什么？”觉愤怒地低声咬牙道，“它以为是谁搞的突然袭击，杀害了那么多无辜的人？”

“请回答。人类和化鼠虽然种族不同，但都是具有智慧的生命。无论有什么利害冲突，应该都能通过对话解决。要达到这个目的，首先需要进行沟通。”

“不要回答。”奇狼丸小声提醒，“野狐丸很可能是想根据我们的回应确定位置。”

“照现在这样下去，等待你们的只有死路一条。”尽管我们没有回答，野狐丸还是继续往下说，“这不是我的本意。我以野狐丸的名誉保证，此时此刻，如果各位投降，我保证各位的生命不受威胁，而且也保证对各位给予人道的俘虏待遇。”

“就像伪巢蛇对鸟保证说，你们在我的巢里产卵吧，我绝对不会吃的。”奇狼丸讽刺道，“这个巧舌如簧的家伙，大概也没指望我们会轻易被它蛊惑了跑出去。只不过说了也没什么坏处吧。”

知道我们这边不会回应，野狐丸也终于住口不说了。

沉重的寂静笼罩了整个空间。

“觉……对不起，我真是愚蠢。我一想到超能毁灭者也会感染觉，就……”

“没关系，我明白。”觉心不在焉地低声回答，“刚才用的超能毁灭者大概是能感染恶鬼，但在恶鬼发病之前，我应该早就被它碾碎了……这样一想，我到底也算多活了一会儿吧。”

“……最后的结局还是被你说中了啊。”我转向奇狼丸，自嘲地说，“我把刺杀恶鬼的机会白白丢掉了。一定会在满腔懊悔中死去吧。”

“我们有句俗话：车轱辘话留到坟里说给蛆听。”奇狼丸的独眼还在熠熠生辉，“两位，现在放弃还为时过早。我们种族不到心脏停跳的时候，绝不肯放弃。哪怕就是停止跳动的刹那，也在寻找逆转的对策。就算所有的努力最终付诸流水，反正也没什么损失。只要活着就要继续战斗，这与其说是士兵的本分，还不如说是生物的本分。”

对于到了这时候还没有丧失斗志的奇狼丸，我只有佩服。不过佩服归佩服，它这番话在我听来也只是虚张声势、逃避现实而已。

我们已经用尽了手段，更被堵在大地深处，无路可走。接下来，还能有什么办法可想？

“奇狼丸，有件事想问你。”

觉抬起双手抱着的头。

“什么事？”

“刚才我们中了野狐丸的计。说实话，当时我在想你是不是野狐丸的内奸。”

“原来如此。发现自己上当的时候，产生这种想法也很正常吧。我也承认自己确实是被野狐丸算计了。”奇狼丸没有半分惊慌的模样，“不过，仔细想想，我根本不可能投靠野狐丸，这一点你们也明白的吧。第一，对我来说，没有任何理由背叛你们二位而去帮助那个混蛋。我现在的生存目的只有一个，就是要救出我们的女王，把那混蛋碎尸万段；第二，如果我是野狐丸一伙的，你们二位恐怕早就归西了。兵分两路的时候，可以说有的是机会。说实话，要取你们的性命，就像探囊取物一样。”

“嗯，你说得有道理。”

我直视奇狼丸的眼睛。不可否认，不管看多少次，那眼睛都让我有一股寒彻心脾的感觉。

“你在我们将被恶鬼杀死的时候奋不顾身来救我们，要是再怀疑你，实在说不过去……不过，我还是有个问题不得不问你。”

“不管什么问题，我都知无不言。”

“你说你以前曾经率领部下来过东京，对吧？而且你对这里的地形确实也很熟悉。可我不明白的是，你来这儿是为什么呢？为什么一定要冒着损失三分之一部下的危险，来这个可怕的地方呢？”

奇狼丸笑了起来，大嘴张到了耳根。

“原来如此。对我猜疑的根源果然是在这儿啊。这件事情我不是很想说，不过事到如今，也没必要再隐瞒什么了。”

奇狼丸站起身，侧耳细听了一会儿，又仔细嗅了嗅，确认敌方没有动静，这才继续说下去。

“我们决定探索东京地下的理由，和这一次完全相同，也是为了获得人类古代文明的遗物：大规模杀伤性武器。”

“……为什么？”

对我的问题，奇狼丸失笑了。

“为什么？要找武器，总不能为了收藏吧。当然是为了用。超能毁灭者的力量还有所不足，不过如果能找到核武器，或者至少能找到大量放射性物质的话，未必不能建立化鼠的霸权，将人类取而代之。”

“为什么？大黄蜂族和人类的关系不是很好吗？难道你们还是和野狐丸抱有一样的野心吗？”觉叫了起来，难以置信地。

“首先，我们的目的并不是什么野心，这一点敬请理解。所有的生命，都是为了自身的延续和繁殖的目的而诞生的。对于我们的部族来说，唯一的目的就是将部族自身延续到未来并且持续保持繁荣。所以，从防患于未然的考虑出发，我们必须预先设想所有可能的危险，准备各种对策。大黄蜂族的麾下虽然聚集了许多强有力的部族，但不管是对敌对部族还是友好部族，我们都准备了突袭乃至歼灭的计划。一旦有必要，随时都会付诸实施。”奇狼丸淡淡地继续道，“从这样的想法出发，应该也可以理解，对于我们的部族来说，人类的存在是怎样的一种不确定因素和威胁了吧？所谓的良好关系，到底是什么？是我们对人类宣誓效忠，奉上山珍海味，提供免费劳役，终于被恩赐了苟延残喘的机会。但就算这样，我们也不知道风向什么时候会突然转变。也许突然有一天就会因为一个完全不可理解的理由，整个部族就会被彻底消灭——实际上这类事情也并不鲜见。”

“所以你们就想先发制人，消灭人类？”

“如果有足够的胜算先发制人，我们会那么做的，就像这一次野狐丸做的一样。不过很遗憾，我们没能找到核武器，也没有找到别的武器，所以这个企图也就自然消失了。”

“这么说来，你们又是怎么知道核武器的？”

“我想你们应该知道，就是你们称为拟蓑白或者伪拟蓑白的图书馆终端。很久以前我们就意识到知识就是力量。所以我们一直在努力捕获更多的图书馆终端。终端原本进化出了专门针对人类的防御措施，不过最近也开始出现我们很难捕获的新类型……遗憾的是，我们部族抓到的终端都被野狐丸抢走了。现在那家伙手上至少应该有四台。”

也许正因为自己具有咒力这种压倒性的力量，反而使我们太疏于防备了。无论哪个时代，统治者的权力基础大概都是被疏忽和大意腐蚀得千疮百孔，最终走向崩溃的吧。

“我们很感谢你这么坦诚，把这一切都毫不隐瞒地告诉我们。不过，你觉得我们听了这些之后，还能信任你吗？”

“当然。正因为你们不得不信任我，我才毫无隐瞒地告诉你们。”对我的问题，奇狼丸的语气里充满理所当然，“我们既不是出于叛逆的想法而敌视人类，也不是被征服欲冲昏了头脑。我衷心期望的仅仅是我们部族的存续和繁荣。然而眼下我们部族正面临着存亡的危机，其元凶则是禁闭了我们女王的野狐丸和食虫虻族。”

奇狼丸的眼中，骤然闪过刀刃一般的寒光。

“那个混蛋才是被权力欲冲昏了头脑的怪物，丧失了我们为种族而生的本能。它借用民主主义的名义，传播危险的思想，以此掌握所有的权力，打算自己坐上独裁者的位子。”

不知是不是因为愤怒的缘故，奇狼丸的声音里混合了野兽般的声响。不过很快又低了下去，似乎是怕被敌方听到。

“我们种族虽然对人类的隶属性很强，但一直以来也被容许继承自身的独立文化和醇美风俗。但如果野狐丸的霸权得以确立，我们种族就完了。对亲生母亲实施脑白质切除术，将之作为奴隶圈养——我绝不容许这种社会的到来。”

我想起在食虫虻族看到的“猪圈”一般的凄惨光景。对于奇狼丸的话，我第一次有了超越种族的共鸣。

“……所以，不管采取什么手段，我都要击毙恶鬼，粉碎野狐丸的野心。在这一点上，我和你们各位的利害完全一致。这样说你们可以接受吗？”

“嗯，我接受。”我点点头。

“是啊，我也接受……”

觉似乎想接下去说什么，不过最终还是什么也没说。在这时候，就算知道奇狼丸可以信任，状况也不会有丝毫好转。

已经走投无路了。我们所有人都对这一点深信不疑，就连奇狼丸大概也不例外。野狐丸一方恐怕也是同样的看法。

但是，实际的形势恰恰相反。如果早一点意识到这一点，我们应该可以不再有任何牺牲，直接取得胜利了。

话虽如此，在这时候，又有谁能想到，实际上是我方具有压倒性的优势呢？

……有趣。

我的头脑中再次响起说话的声音。

瞬？什么意思？什么叫有趣？

为了不让觉和奇狼丸觉得奇怪，我只在头脑中发问。

奇狼丸哦。小丑牌……也许能变成大王牌。

我不懂你在说什么，解释一下。

我说过的。那不是恶鬼。只要想明白这一点……

瞬的声音骤然远去。

瞬。瞬！怎么了？告诉我。

……胜利了……该给你看了……在地面上……我的身影……了吗？

然后，突然间，什么都听不见了。

我茫然不知所措。

“早季，怎么了？”觉似乎感到我的模样很奇怪，开口问道。

我正在想要不要坦白瞬的事情，奇狼丸低声说：“来了……恶鬼。”

我们悚然而惊，视线一齐转向入口的方向。我们藏身的小路不是直的，半路上有个大弯，我们的视线望不见隧道。

“轻轻地在走，很慢，正在慢慢靠近。还有两三米……”

恶鬼发现我们躲在这儿吗？如果他进来的话，我们真是无路可逃了。我开始集中精神，准备随时将洞窟弄塌。但这不仅仅是自杀，也是为了和恶鬼同归于尽，换句话说，这也是一种对人攻击的行为。到了最后一刹那，攻击抑制恐怕还是会捆住我的咒力吧。如果那样的话，是不是应该现在就动手？趁着还没看到恶鬼的时候……

我抬头望向洞窟顶……不行。绝望淹没了我。

把洞窟弄塌等于杀害觉，所以还是无法发动咒力。

我闭上眼睛，等待生命的终结。

但是，过了一会儿，奇狼丸像是终于放下了一颗悬着的心，低声说：“恶鬼走过去了，大概是和野狐丸它们会合去了。”

停滞的血液仿佛又开始在全身循环。心悸愈发强烈，全身都渗出冷汗。

“恶鬼怎么走了？”觉长长出了一口气，说。

“也许是害怕我们孤注一掷，向野狐丸它们发起猛攻吧。你们二位可以用咒力转移子弹。只要活下来一位，就能把它们杀个一干二净。”奇狼丸摸着自己的下巴说，“而现在恶鬼过去与它们会合了，刚才的夹击态势变成有退路了，这是诱使我们逃走的计策呢，还是……”

“就算是陷阱也只有跳。它们可能还有别的部队正在赶来，如果现在不逃，恐怕就没机会了。”

觉准备从小路退出去。

“等等！”我叫了起来。

我明白了。瞬要说的话，我终于明白了。

那不是恶鬼。如果那孩子真是拉曼－库洛基斯症候群的患者，就像富子女士说的，我们确实没有任何办法。

但如果那孩子不是恶鬼……

“早季？”觉奇怪地看着我。

“我们有个视而不见的盲点。好几次绝佳的机会，都被我们白白放过了。”

“什么意思？”奇狼丸探出身子问。

“不过，说不定还有机会，虽然比刚才要难……但反过来看呢？将计就计的话……”

“早季，求你了，说明白一点行吗？”觉忍无可忍地叫了起来。

“很简单。击毙恶鬼的方法！”